<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xml language="ga">
<file id="1">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/steven_addis_a_father_daughter_bond_one_photo_at_a_time?language=ga</url>
    <pagesize>76460</pagesize>
    <dtime>Sat Apr 21 23:28:01 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, children, parenting, photography</keywords>
    <speaker>Steven Addis</speaker>
    <talkid>1634</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/StevenAddis_2012.mp4</videourl>
    <videopath>talks/StevenAddis_2012.mp4</videopath>
    <date>2012/02/29</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Is fada ón lá a sheas Steve Addis ar chúinne lena iníon ina bhaclainn aige, nuair a thóg a bhean grianghraf dóibh. D'eascraigh deasghnách athar-iníne as an íomha sin, ina athchrúthaíonn Addis agus an iníon aige an grianghraf céanna, ar an gcúinne céanna gach uile bhliain. Roineann Addis 15 ghrianghraf maoineach ón sraith linn, agus léiríonn sé cén fáth go bhfuil an deasgnáth beag leantach seo chomh tábhachtach dó.</description>
    <title>Steven Addis: Nasc Athar-iníne, grianghraf i ndiaidh grianghraif</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Bhí dúil agam sa bhfótagrafaíocht ón uair a bhí mé in ann ceamara a phiocadh suas, ach inniu ba mhaith liom na 15 grianghraif is ansa liom, a roinnt libh agus níor thóg mé aon cheann acu. Ní raibh aon stiúrthóirí ealaíne nó stílíthe ann ní raibh deis chun iad a thógáil arís, gan trácht ar an soilsiú. Mar a tharla sé, thóg turasóirí fánacha an chuid is mó acu.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Tosaíonn mo scéal féin nuair a bhí mé i Nua Eabhrac le haghaidh coinne óráide, agus thóg mo bhean an grianghriaf dom lem' iníon i mo bhaclainn agam ar a céad breithlá. Táimid ar an gcúinne idir 57ú agus 5ú. Mar a tharla sé, bhíomar ar ais i Nua Eabhrac an bhliain dár gcionn, agus bheartaíomar an grianghraif céanna a thógáil.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Feiceann sibh anois cad a tharla ina dhiaidh sin. Ag druidim i dtreo tríú bhreithlá m'iníonsa, dúirt mo bhean liom "Cén fáth nach dteann tú ar ais go Nua Eabhrac le Sabina agus turas d'athair agus d'iníon a dhéanamh as, agus leanfaidh sibh ar aghaidh leis an traidisiún? B'in an uair a thosaíomar ag iarraidh ar turasóirí fánacha an grianghraif a thógail.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Tá sé suntasach cé chomh uilíoch is atá sé do cheamara a thabhairt do dhuine nach bhfuil aithne ar bith agat orthu. Níor dhiúltaigh éinne ríomh, agus tá an t-ádh orainn nár goideadh an ceamara uainn.</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Ag an am sin, ní raibh fhios againn cé chomh mór a rachadh an turas seo i bhfeidhm orainn. Tá sé fíorthabhachtach dúinn anois. Togadh an ceann seo cúpla seachtain díreach i ndiaidh 9/11, agus thug mé faoi deara go raibh mé ag iarraidh eachtraí an lae a mhiniú ar bhealach a thuigeadh páiste.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Mar sin, ní hionann na grianghraifeanna seo agus moimint amháin, nó turas faoi leith. Is bealach iad chun am a chalcadh le haghaidh seachtain amháin i Deireadh Fomhair agus macnamh a dhéanamh ar ar linne agus ar chonas a athraímíd ó bhliain go bliain, ní hamháin go fisiciúil, ach i ngach ghné. Mar nuair a thógaimid an grianghraf céanna, athraíonn ár dearcthaí, agus baineann sí marcanna nua dá saol amach agus is féidir liom an saol a fhéiceáil trína súile, agus conas a théann sí i ngleic le gach rud. Is aoibhinn linn an t-am fócasaithe a chaithimid le chéile agus bímid ag tnúth leis an bhliain ar fad.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Le déanaí, ar thuras amháin, bhíomar ag siúil, agus stop sí ina seasamh, agus shín sí a méar chuig tairseach dearg siopa na bábóige a thaithin go mór léi nuair a bhí sí níos óige ar ár dturais níos luaithe. Agus cuireann sí in iúl dom conas mar a bhraith sí ar an láithreán sin agus í ina páiste de chúig bhliana d'aois. Dúirt sí go gcuimhin léi a croí ag léimt amach as a hucht nuair a chonaic sí an áit sin don chéad uair naoi bhliain níos luaithe. Anois is é atá á lorg aici in Nua Eabhrac ná coláistí, mar tá sí cinnte go bhfreastalóidh sí ar scoil i Nua Eabhrac. Agus buail smaoineamh mé: Ceann de na rudaí is tabhachtaí a chruthaímid ná cuimhní.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">Mar sin, ba mhaith liom nós a roint libh: go nglacfaidh sibh ról gníomhach i gcruthú cuimhní. N'fheadar cad fúibhse, ach lasmuigh de na 15 ghrianghraif seo, nílim i mórán de na grianghraif teaghlaigh. Is mise a thógann na grianghraif i gconaí. Mar sin, ba mhaith liom chuile duine anseo inniu a spreagadh chun a bheith sa ghrianghraif, agus ná bíodh drogall oraibh labhairt le duine éigint agus "An féidir leat ár ngrianghraf a thógáil" a chur orthu. Go raibh maith agaibh (Bualadh bos)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>604</wordnum>
    <charnum>3283</charnum>
  </head>
  <content>Bhí dúil agam sa bhfótagrafaíocht ón uair a bhí mé in ann ceamara a phiocadh suas, ach inniu ba mhaith liom na 15 grianghraif is ansa liom, a roinnt libh agus níor thóg mé aon cheann acu. Ní raibh aon stiúrthóirí ealaíne nó stílíthe ann ní raibh deis chun iad a thógáil arís, gan trácht ar an soilsiú. Mar a tharla sé, thóg turasóirí fánacha an chuid is mó acu.
Tosaíonn mo scéal féin nuair a bhí mé i Nua Eabhrac le haghaidh coinne óráide, agus thóg mo bhean an grianghriaf dom lem' iníon i mo bhaclainn agam ar a céad breithlá. Táimid ar an gcúinne idir 57ú agus 5ú. Mar a tharla sé, bhíomar ar ais i Nua Eabhrac an bhliain dár gcionn, agus bheartaíomar an grianghraif céanna a thógáil.
Feiceann sibh anois cad a tharla ina dhiaidh sin. Ag druidim i dtreo tríú bhreithlá m'iníonsa, dúirt mo bhean liom "Cén fáth nach dteann tú ar ais go Nua Eabhrac le Sabina agus turas d'athair agus d'iníon a dhéanamh as, agus leanfaidh sibh ar aghaidh leis an traidisiún? B'in an uair a thosaíomar ag iarraidh ar turasóirí fánacha an grianghraif a thógail.
Tá sé suntasach cé chomh uilíoch is atá sé do cheamara a thabhairt do dhuine nach bhfuil aithne ar bith agat orthu. Níor dhiúltaigh éinne ríomh, agus tá an t-ádh orainn nár goideadh an ceamara uainn.
Ag an am sin, ní raibh fhios againn cé chomh mór a rachadh an turas seo i bhfeidhm orainn. Tá sé fíorthabhachtach dúinn anois. Togadh an ceann seo cúpla seachtain díreach i ndiaidh 9/11, agus thug mé faoi deara go raibh mé ag iarraidh eachtraí an lae a mhiniú ar bhealach a thuigeadh páiste.
Mar sin, ní hionann na grianghraifeanna seo agus moimint amháin, nó turas faoi leith. Is bealach iad chun am a chalcadh le haghaidh seachtain amháin i Deireadh Fomhair agus macnamh a dhéanamh ar ar linne agus ar chonas a athraímíd ó bhliain go bliain, ní hamháin go fisiciúil, ach i ngach ghné. Mar nuair a thógaimid an grianghraf céanna, athraíonn ár dearcthaí, agus baineann sí marcanna nua dá saol amach agus is féidir liom an saol a fhéiceáil trína súile, agus conas a théann sí i ngleic le gach rud. Is aoibhinn linn an t-am fócasaithe a chaithimid le chéile agus bímid ag tnúth leis an bhliain ar fad.
Le déanaí, ar thuras amháin, bhíomar ag siúil, agus stop sí ina seasamh, agus shín sí a méar chuig tairseach dearg siopa na bábóige a thaithin go mór léi nuair a bhí sí níos óige ar ár dturais níos luaithe. Agus cuireann sí in iúl dom conas mar a bhraith sí ar an láithreán sin agus í ina páiste de chúig bhliana d'aois. Dúirt sí go gcuimhin léi a croí ag léimt amach as a hucht nuair a chonaic sí an áit sin don chéad uair naoi bhliain níos luaithe. Anois is é atá á lorg aici in Nua Eabhrac ná coláistí, mar tá sí cinnte go bhfreastalóidh sí ar scoil i Nua Eabhrac. Agus buail smaoineamh mé: Ceann de na rudaí is tabhachtaí a chruthaímid ná cuimhní.
Mar sin, ba mhaith liom nós a roint libh: go nglacfaidh sibh ról gníomhach i gcruthú cuimhní. N'fheadar cad fúibhse, ach lasmuigh de na 15 ghrianghraif seo, nílim i mórán de na grianghraif teaghlaigh. Is mise a thógann na grianghraif i gconaí. Mar sin, ba mhaith liom chuile duine anseo inniu a spreagadh chun a bheith sa ghrianghraif, agus ná bíodh drogall oraibh labhairt le duine éigint agus "An féidir leat ár ngrianghraf a thógáil" a chur orthu. Go raibh maith agaibh (Bualadh bos)</content>
</file>
<file id="2">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/tavi_gevinson_a_teen_just_trying_to_figure_it_out?language=ga</url>
    <pagesize>69535</pagesize>
    <dtime>Sat Apr 21 23:28:14 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TEDx, entertainment, fashion, feminism, identity, youth</keywords>
    <speaker>Tavi Gevinson</speaker>
    <talkid>1438</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/TaviGevinson_2012X.mp4</videourl>
    <videopath>talks/TaviGevinson_2012X.mp4</videopath>
    <date>2012/03/31</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Bhí sé deacair do Tavi Gevinson, cúig bliana déag, eiseamláirí do dhéagóirí bainscneacha a bhí láidir a aimsiú -- mar sin, chruthaigh sí spás ionas gur féidir leo iad féin a aimsiú. Ag TEDxTeen, léiríonn sí an spás daignean neamhchinnte, casta seo, cruthaithe ag comhráite ar suíomhanna cosúil le Rookie, a suíomh cáiliúla cruithaithe do agus ag cailiní sna déagóirí, a théann i ngleic le feiminineachas an lae innu.  (Scannaíodg ag TEDxTeen.)</description>
    <title>Tavi Gevinson: Déagóir atá ag iarraidh é a oibriú amach</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Ceithre bliana ón lá inniu, mar a tharlaíonn sé, bhunaigh mé blag faisean dár teideal Style Rookie. Meán Fomhair seo caite, i 2011, bhunaigh mé iris ar líne dírithe ar chailiní sna déagóirí dár teideal rookiemag.com Tavi Gevinson is ainm dom, agus is é teideal na hóráide seo ná "Fós ag Iarraidh é a Oibrigh Amach" agus ba chinneadh cruthaitheach amach is amach é MS Peint a úsáid ar mo shleamhnáin, chun cloí le téama an lae, agus níl sé fíor nach féidir liom PowerPoint a úsáid. (Gáire)</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Cuirim an suíomh do chailiní sna déagoirí seo in eagar. Is feimineach mé. Is cineál neird an chultúir pobail mé, agus smaoiním go minic ar cad is carachtar baineann atá láidir ann, agus, bíonn tionchar ag scannáin agus ag cláir teilifíse. Mó shuíomh idirlíne féin. Mar sin, ceapaim nach bhfuil freagair ró-shoiléir ar an gceist "Cad is carachtar baininscneach atá láidir ann?" agus mar fhreagra, faighimid na spéirmná follasacha seo a bhfuil tréith amháin acu a chuirtear chun tosaigh é, carachtair cosúil le Catwoman a chuireann a cuid collaíochta chun tosaigh, agus feictear ar sin mar chumhacht. Ach ní carachtair láidir iad atá bainscneach i chomh maith, tá siad go hiomlán lom, agus is carachtair aontaobhacha iad don chuid is mó. Is é an fhadhb atá le seo ná go gcreideann daoine ansin go bhfuil sé chomh éasca sin mná a thuiscint agus braitheann mná feargach orthu féin ós rud é nach bhfuil siad chomh shimplí sin, nuair, mar a tharlaíonn sé, tá mná casta, tá mná iltaobhacha — ní go bhfuil mná ar mire ach bíonn daoine ar mire, agus is daoine iad mná. (Gáire)</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Mar sin, is iad na lochtanna na gnéithe is tábhachtaí. Nílim an chéad duine chun é seo a rá. Is é atá taobh thiar don charachtar bainiscneach atá láidir ná carachtar a bhfuil laige aici, a bhfuil lochtanna aici, duine nach dtaithníonn sí leat i dtús, ach is féidir í a thuiscint ag an deireadh.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Ní mhaith liom aitheantas a thabhairt don fhadhb seo gan dóibh siúd a obríonn chun é a réiteach a luath, mar sin, ba mhaith liom cláir cosúil le "Mad Men" a luath, scannáin cosúil le "Bridemaids" a bhfuil carachtair baininscneacha nó príomhcharachtair atá casta, iltaobhacha le fáil iontu. Lena Dunham, atá ar fáil anseo, a clár ar HBO "Girls," a thosaíonn an mhí seo chugainn, dúirt sí gur theastaigh uaithi an clár a chruthú mar bhraith sí gur mhéascan do chosarsnachtaí ab ea gach bean a raibh aithne aici uirthi, agus tá sé sin fíor do gach duine, ach ní fhaigheann tú an léargas sin ar mhná. Comhghairdeachas, a chairde.</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Ach ní bhraithim é sin - Braithim go bhfuil grupaí ban ann nár chuirtear ós ár gcomhair sa tslí sin agus dirímid isteach ar dhéagoirí inniu, mar ceapaim go bhfuil déagóirí líon lán le codarsnachtaí agus go bhfuil siad ag iarraidh gach rud a oibrigh amach, agus sna 90idí bhí "Freaks and Geeks" againn agus "My So-Called Life" agus a gcarachtair againn, Lindsay Weir agus Angela Chase, againn Ba é bunchloch na gclár seo ná na daoine a bhí ag iarraidh iad féin a oibrigh amach, a bheag nó a mhór, ach níor mhair na cláir seo ach ar feadh sraith amháin ach ní fhaca mé aon rud mar sin ar an teilifís go dtí seo.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Anois, seo léaráid eolaíoch don inchinn agam - (Gáire) ón uair nuair a bhíos, nuair a thosnaíos ag féachaint ar na cláir seo. Bhí an scoil mhéanach ag teacht chun deireadh, bhíos ag tosnú san ardscoil — Is sofamór anois mé agus bhíos ag iarraidh tabhairt chun réiteach na codarsnachtaí a deirtear leat nach féidir iad a réitiú nuair a fhásann tú aníos mar chailín. Ní féidir bheith eirimiúil agus dathúil Ní féidir bheith i do fheimineach a bhfuil suim agat san fhaisean. Ní féidir suim a bheith agat in éadaí nuair is cuma leat cad a cheapann daoine eile, fir ach go háirithe, fút.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Bhíos ag iarraidh an méid sin a thabhairt chun réiteach agus bhí beagánín mearbhall orm, agus dúirt mé é sin ar mo bhlag, agus dúirt mé gur theastaigh uaim suíomh idirlíne dírithe ar chailíní sna déagóirí a bhunú agus níor bhain sé seo le cumhacht an charachtair láidre aontaobhacha mar ceapaim go gcuirfeadh misthuiscint áirithe faoin fheimineachas as do dhaoine nuair a chreideann cailiní, chun a bheith in bhfeiminigh, go gcaithfidh siad cloí go dlúth lena gcuid prionsabail, agus nach bhfuil cead acu beith neamhchinnte, amhrasach, go caithfidh na freagraí ar fad a bheith acu. Agus níl sé sin fíor, agus bhí sé níos éasca na codarsnachtaí seo a réitiú nuair a thuigeas ní leabair rialacha í an fheimineachas ach plé, comhrá, próiseas, agus seo sliocht as zín a rinne mé an bhliain seo caite nuair a — Tá meath tagtha ar mo scileanna léaráide ón uair sin. Ach pé scéal é.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">Dúirt mé ar mo bhlag gur theastaigh uaim an fhoilseachán seo a chur le chéile do chailiní sna déagóirí agus d'iarr mé ar dhaoine a gcuid scríbhneoireachta, grianghraifadóireachta, cibé rud, a thabhairt isteacht, chun a bheith ina bhall don fhoireann. Fuaireas tuairim is 3,000 rphoist. Chuaigh mé agus mo stúirtheoir eagarthóireachta tríd agus chuireamar foireann le chéile, agus d'fhoilsíomar don chéad uair an Mhéan Fomhair seo caite. Agus seo sliocht as an chéad litir eagarthóra a scríobh mé nuair a deirim nach bhfuil na freagraí ar fad ag Rookie. go bhfuilimid fós ag iarraidh gach rud a oibrigh amach freisin, ach níl sé mar aidhm againn na freagraí a thabhairt do chailíní, agus ní chun cead a thabhairt dóibh fiú chun freagraí a fháil dóibh féin, ach iad a spreagadh chun go dtuigfidh siad gur féidir leo an cead sin a thabhairt dóibh féin, gur féidir leo a gceisteanna féin a chur, a bhfreagraí féin a aimsiú, agus ceapaim go bhfuil iarracht déanta ag Rookie spás deas a chruthú chun gach rud a oibriú amach.</seekvideo>
      <seekvideo id="9">Nílimid ag rá 'Bí ar nós linne", agus "Is eiseamláirÍ foirfe muid," mar níl muid, ach ba mhaith linn cailiní a léiriú ar bhealaí a leiríonn na taobhacha éagsúla seo. Mar shampla, tá ailt againn dár teideal "Ag Caint go Dáiríre: Conas neamhaird a thabhairt ar thuairimí Einne Eile"' ach tá ailt eile againn, mar shampla, oops — táim ag iarraidh é a oibriú amach! Ha ha. (Gáire) Má úsáideann tú an líne sin, tá leithscéal agat do gach rud. Tá ailt againn dár teideal "Conas a Chuir in Iúl Nach Raibh tú ag Gol Cúig Nóiméad ó shin.</seekvideo>
      <seekvideo id="10">Agus an méid sin ráite, is ábhar sásaimh do iad na carachtair i scannáin agus in ailt mar sin ar ár suíomh, nach mbaineann leis an gcumhacht amháin, ach a bhaineann le féinghlacadh chomh maith agus le féinmheas agus le do lochtanna agus conas iad a ghlacadh.</seekvideo>
      <seekvideo id="11">Ba mhaith liom dá nglacfadh sibh an chomhairle seo ón óraid, ceacht an lae, ná bí Stevie Nicks. Sin a bhfuil le déanamh agat. (Gáire) Mar, is é an rud is ansa liom fuithi, thar aon rud eile ná go bhfuil sí, go raibh láithreacht chinnte aici ar an stáitse, agus go raibh sí oscailte faoina lochtanna agus faoin réitiú a dhéanann sí ar na mothúcháin grithráiteacha agus cuireann sí dualgas ort éisteacht leo agus machnamh a dhéanamh orthu, agus sin é, bí Stevie Nicks le bhúr dtoil. Go raibh maith agaibh.</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1225</wordnum>
    <charnum>6857</charnum>
  </head>
  <content>Ceithre bliana ón lá inniu, mar a tharlaíonn sé, bhunaigh mé blag faisean dár teideal Style Rookie. Meán Fomhair seo caite, i 2011, bhunaigh mé iris ar líne dírithe ar chailiní sna déagóirí dár teideal rookiemag.com Tavi Gevinson is ainm dom, agus is é teideal na hóráide seo ná "Fós ag Iarraidh é a Oibrigh Amach" agus ba chinneadh cruthaitheach amach is amach é MS Peint a úsáid ar mo shleamhnáin, chun cloí le téama an lae, agus níl sé fíor nach féidir liom PowerPoint a úsáid. (Gáire)
Cuirim an suíomh do chailiní sna déagoirí seo in eagar. Is feimineach mé. Is cineál neird an chultúir pobail mé, agus smaoiním go minic ar cad is carachtar baineann atá láidir ann, agus, bíonn tionchar ag scannáin agus ag cláir teilifíse. Mó shuíomh idirlíne féin. Mar sin, ceapaim nach bhfuil freagair ró-shoiléir ar an gceist "Cad is carachtar baininscneach atá láidir ann?" agus mar fhreagra, faighimid na spéirmná follasacha seo a bhfuil tréith amháin acu a chuirtear chun tosaigh é, carachtair cosúil le Catwoman a chuireann a cuid collaíochta chun tosaigh, agus feictear ar sin mar chumhacht. Ach ní carachtair láidir iad atá bainscneach i chomh maith, tá siad go hiomlán lom, agus is carachtair aontaobhacha iad don chuid is mó. Is é an fhadhb atá le seo ná go gcreideann daoine ansin go bhfuil sé chomh éasca sin mná a thuiscint agus braitheann mná feargach orthu féin ós rud é nach bhfuil siad chomh shimplí sin, nuair, mar a tharlaíonn sé, tá mná casta, tá mná iltaobhacha — ní go bhfuil mná ar mire ach bíonn daoine ar mire, agus is daoine iad mná. (Gáire)
Mar sin, is iad na lochtanna na gnéithe is tábhachtaí. Nílim an chéad duine chun é seo a rá. Is é atá taobh thiar don charachtar bainiscneach atá láidir ná carachtar a bhfuil laige aici, a bhfuil lochtanna aici, duine nach dtaithníonn sí leat i dtús, ach is féidir í a thuiscint ag an deireadh.
Ní mhaith liom aitheantas a thabhairt don fhadhb seo gan dóibh siúd a obríonn chun é a réiteach a luath, mar sin, ba mhaith liom cláir cosúil le "Mad Men" a luath, scannáin cosúil le "Bridemaids" a bhfuil carachtair baininscneacha nó príomhcharachtair atá casta, iltaobhacha le fáil iontu. Lena Dunham, atá ar fáil anseo, a clár ar HBO "Girls," a thosaíonn an mhí seo chugainn, dúirt sí gur theastaigh uaithi an clár a chruthú mar bhraith sí gur mhéascan do chosarsnachtaí ab ea gach bean a raibh aithne aici uirthi, agus tá sé sin fíor do gach duine, ach ní fhaigheann tú an léargas sin ar mhná. Comhghairdeachas, a chairde.
Ach ní bhraithim é sin - Braithim go bhfuil grupaí ban ann nár chuirtear ós ár gcomhair sa tslí sin agus dirímid isteach ar dhéagoirí inniu, mar ceapaim go bhfuil déagóirí líon lán le codarsnachtaí agus go bhfuil siad ag iarraidh gach rud a oibrigh amach, agus sna 90idí bhí "Freaks and Geeks" againn agus "My So-Called Life" agus a gcarachtair againn, Lindsay Weir agus Angela Chase, againn Ba é bunchloch na gclár seo ná na daoine a bhí ag iarraidh iad féin a oibrigh amach, a bheag nó a mhór, ach níor mhair na cláir seo ach ar feadh sraith amháin ach ní fhaca mé aon rud mar sin ar an teilifís go dtí seo.
Anois, seo léaráid eolaíoch don inchinn agam - (Gáire) ón uair nuair a bhíos, nuair a thosnaíos ag féachaint ar na cláir seo. Bhí an scoil mhéanach ag teacht chun deireadh, bhíos ag tosnú san ardscoil — Is sofamór anois mé agus bhíos ag iarraidh tabhairt chun réiteach na codarsnachtaí a deirtear leat nach féidir iad a réitiú nuair a fhásann tú aníos mar chailín. Ní féidir bheith eirimiúil agus dathúil Ní féidir bheith i do fheimineach a bhfuil suim agat san fhaisean. Ní féidir suim a bheith agat in éadaí nuair is cuma leat cad a cheapann daoine eile, fir ach go háirithe, fút.
Bhíos ag iarraidh an méid sin a thabhairt chun réiteach agus bhí beagánín mearbhall orm, agus dúirt mé é sin ar mo bhlag, agus dúirt mé gur theastaigh uaim suíomh idirlíne dírithe ar chailíní sna déagóirí a bhunú agus níor bhain sé seo le cumhacht an charachtair láidre aontaobhacha mar ceapaim go gcuirfeadh misthuiscint áirithe faoin fheimineachas as do dhaoine nuair a chreideann cailiní, chun a bheith in bhfeiminigh, go gcaithfidh siad cloí go dlúth lena gcuid prionsabail, agus nach bhfuil cead acu beith neamhchinnte, amhrasach, go caithfidh na freagraí ar fad a bheith acu. Agus níl sé sin fíor, agus bhí sé níos éasca na codarsnachtaí seo a réitiú nuair a thuigeas ní leabair rialacha í an fheimineachas ach plé, comhrá, próiseas, agus seo sliocht as zín a rinne mé an bhliain seo caite nuair a — Tá meath tagtha ar mo scileanna léaráide ón uair sin. Ach pé scéal é.
Dúirt mé ar mo bhlag gur theastaigh uaim an fhoilseachán seo a chur le chéile do chailiní sna déagóirí agus d'iarr mé ar dhaoine a gcuid scríbhneoireachta, grianghraifadóireachta, cibé rud, a thabhairt isteacht, chun a bheith ina bhall don fhoireann. Fuaireas tuairim is 3,000 rphoist. Chuaigh mé agus mo stúirtheoir eagarthóireachta tríd agus chuireamar foireann le chéile, agus d'fhoilsíomar don chéad uair an Mhéan Fomhair seo caite. Agus seo sliocht as an chéad litir eagarthóra a scríobh mé nuair a deirim nach bhfuil na freagraí ar fad ag Rookie. go bhfuilimid fós ag iarraidh gach rud a oibrigh amach freisin, ach níl sé mar aidhm againn na freagraí a thabhairt do chailíní, agus ní chun cead a thabhairt dóibh fiú chun freagraí a fháil dóibh féin, ach iad a spreagadh chun go dtuigfidh siad gur féidir leo an cead sin a thabhairt dóibh féin, gur féidir leo a gceisteanna féin a chur, a bhfreagraí féin a aimsiú, agus ceapaim go bhfuil iarracht déanta ag Rookie spás deas a chruthú chun gach rud a oibriú amach.
Nílimid ag rá 'Bí ar nós linne", agus "Is eiseamláirÍ foirfe muid," mar níl muid, ach ba mhaith linn cailiní a léiriú ar bhealaí a leiríonn na taobhacha éagsúla seo. Mar shampla, tá ailt againn dár teideal "Ag Caint go Dáiríre: Conas neamhaird a thabhairt ar thuairimí Einne Eile"' ach tá ailt eile againn, mar shampla, oops — táim ag iarraidh é a oibriú amach! Ha ha. (Gáire) Má úsáideann tú an líne sin, tá leithscéal agat do gach rud. Tá ailt againn dár teideal "Conas a Chuir in Iúl Nach Raibh tú ag Gol Cúig Nóiméad ó shin.
Agus an méid sin ráite, is ábhar sásaimh do iad na carachtair i scannáin agus in ailt mar sin ar ár suíomh, nach mbaineann leis an gcumhacht amháin, ach a bhaineann le féinghlacadh chomh maith agus le féinmheas agus le do lochtanna agus conas iad a ghlacadh.
Ba mhaith liom dá nglacfadh sibh an chomhairle seo ón óraid, ceacht an lae, ná bí Stevie Nicks. Sin a bhfuil le déanamh agat. (Gáire) Mar, is é an rud is ansa liom fuithi, thar aon rud eile ná go bhfuil sí, go raibh láithreacht chinnte aici ar an stáitse, agus go raibh sí oscailte faoina lochtanna agus faoin réitiú a dhéanann sí ar na mothúcháin grithráiteacha agus cuireann sí dualgas ort éisteacht leo agus machnamh a dhéanamh orthu, agus sin é, bí Stevie Nicks le bhúr dtoil. Go raibh maith agaibh.</content>
</file>
<file id="3">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/murray_gell_mann_on_the_ancestor_of_language?language=ga</url>
    <pagesize>85347</pagesize>
    <dtime>Sat Apr 21 23:28:27 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, culture, global issues, history, language, physics</keywords>
    <speaker>Murray Gell-Mann</speaker>
    <talkid>276</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/MurrayGellMann_Language_2007.mp4</videourl>
    <videopath>talks/MurrayGellMann_Language_2007.mp4</videopath>
    <date>2007/03/03</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: I ndiaidh dó labhairt ar chuannacht na fisice ag TED2007, tugann an saineolaí Murray Gell-Mann léargas gairid ar shuim as cuimse eile dá chuid: lorg an tsinsearaigh coitianta dár dteangacha reatha.</description>
    <title>Murray Gell-Mann ar shinsearach teanga</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Bhuel, tá baint agam le rudaí eile seachas fisic I bhfirínne, in ábhair seachas fisic is mó faoi láthair.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Tá rud amháin faoi leith i dteangacha an chine daonna. Déanann teangeolaithe gairmiúla, stairiúla sna SAM agus in Iarthar na hEorpa iarracht chun cianchaidrimh a sheachaint; grúpaí móra, grúpaí a théann i bhfad siar níos faide siar ná na teaghlaigh teanga cailiúla. Cha dtaitníonn sé sin leo; síleann gur raiméis í. Ach, ní shílim gur amhlaidh atá. Agus tá roinnt mhaith teangeolaithe iontacha, Rúisigh is mó, atá ag déanamh staidéir air sin ag Institiúd Santa Fe agus i Moscó, agus ba bhreá liom na torthaí a fheiceáil.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">An dtéann sé i bhfad siar go sinsear amháin 20,000 nó 25,000 bliain ó shin? Agus cad é a tharlaíonn má théann muid níos faide siar roimh an tsinsir amháin sin, nuair is dócha go raibh iomaíocht idir roinnt mhaith teangacha? Cé chomh fada siar a théann sé sin? Cé chomh fada siar a théann teangacha an lae inniu? Cá mhéad mílte bliain a théann sé siar?</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Chris Anderson: An bhfuil cliú nó smaoineamh ar an fhreagra a bhfaighfear?</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Murray Gell-Mann: Bhuel, mheasfainn go gcaithfidh teangacha an lae inniu a bheith níos sine ná na pictiúir agus an ghreanadóireacht agus na dealraimh a tchítear sna huaimheanna agus lorg coise ó rincí a fágadh i gcré bhog uaimheanna in Iarthar na hEorpa. sa Tréimhse Aragnaisiúnach timpeall 35,000 bliain ó shin, nó níos túisce. Cha dtig liom a chreidbheáil go ndearna siad na rudaí seo go léir agus nach raibh cumas acu i dteanga nua-aimseartha. Mar sin mheasfainn ar a laghad go dtéann na fréamhacha comh fada siar sin, agus b'fhéidr níos faide arís.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Ach, chan ionann é sin is a rá nach dtig leis na teangacha uilig, nó cuid mhaith acu, nó an chuid is mó acu, a bheith tagtha ó abraimis, 20,000 bliain ó shin, nó rud éigin cosúil leis sin. Tugaimid caolas teanga air sin.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">CA: Bhuel, b'fhéidir go raibh an ceart ag Philip Anderson. B'fhéidir go bhfuil níos mó eolais agatsa ar achan rud ná duine ar bith eile. Mar sin, ónóir a bhí ann domhsa. Go raibh maith agat a Mhurray Gell-Mann. (Bualadh bos)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>363</wordnum>
    <charnum>2052</charnum>
  </head>
  <content>Bhuel, tá baint agam le rudaí eile seachas fisic I bhfirínne, in ábhair seachas fisic is mó faoi láthair.
Tá rud amháin faoi leith i dteangacha an chine daonna. Déanann teangeolaithe gairmiúla, stairiúla sna SAM agus in Iarthar na hEorpa iarracht chun cianchaidrimh a sheachaint; grúpaí móra, grúpaí a théann i bhfad siar níos faide siar ná na teaghlaigh teanga cailiúla. Cha dtaitníonn sé sin leo; síleann gur raiméis í. Ach, ní shílim gur amhlaidh atá. Agus tá roinnt mhaith teangeolaithe iontacha, Rúisigh is mó, atá ag déanamh staidéir air sin ag Institiúd Santa Fe agus i Moscó, agus ba bhreá liom na torthaí a fheiceáil.
An dtéann sé i bhfad siar go sinsear amháin 20,000 nó 25,000 bliain ó shin? Agus cad é a tharlaíonn má théann muid níos faide siar roimh an tsinsir amháin sin, nuair is dócha go raibh iomaíocht idir roinnt mhaith teangacha? Cé chomh fada siar a théann sé sin? Cé chomh fada siar a théann teangacha an lae inniu? Cá mhéad mílte bliain a théann sé siar?
Chris Anderson: An bhfuil cliú nó smaoineamh ar an fhreagra a bhfaighfear?
Murray Gell-Mann: Bhuel, mheasfainn go gcaithfidh teangacha an lae inniu a bheith níos sine ná na pictiúir agus an ghreanadóireacht agus na dealraimh a tchítear sna huaimheanna agus lorg coise ó rincí a fágadh i gcré bhog uaimheanna in Iarthar na hEorpa. sa Tréimhse Aragnaisiúnach timpeall 35,000 bliain ó shin, nó níos túisce. Cha dtig liom a chreidbheáil go ndearna siad na rudaí seo go léir agus nach raibh cumas acu i dteanga nua-aimseartha. Mar sin mheasfainn ar a laghad go dtéann na fréamhacha comh fada siar sin, agus b'fhéidr níos faide arís.
Ach, chan ionann é sin is a rá nach dtig leis na teangacha uilig, nó cuid mhaith acu, nó an chuid is mó acu, a bheith tagtha ó abraimis, 20,000 bliain ó shin, nó rud éigin cosúil leis sin. Tugaimid caolas teanga air sin.
CA: Bhuel, b'fhéidir go raibh an ceart ag Philip Anderson. B'fhéidir go bhfuil níos mó eolais agatsa ar achan rud ná duine ar bith eile. Mar sin, ónóir a bhí ann domhsa. Go raibh maith agat a Mhurray Gell-Mann. (Bualadh bos)</content>
</file>
</xml>
