<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xml language="tt">
<file id="1">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/shimpei_takahashi_play_this_game_to_come_up_with_original_ideas?language=tt</url>
    <pagesize>69190</pagesize>
    <dtime>Thu Apr 26 05:35:57 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TEDx, creativity, design, gaming, toy</keywords>
    <speaker>Shimpei Takahashi</speaker>
    <talkid>2208</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/ShimpeiTakahashi_2013X.mp4</videourl>
    <videopath>talks/ShimpeiTakahashi_2013X.mp4</videopath>
    <date>2013/05/31</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript:</description>
    <title></title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Исәнмесез Мин уенчыклар иҗат итүче Мин шундый уенчыклар уйлап табарга уйлыйлм, андый уенчыклар әле бер кайчан да булмаган. Мин тугыз ел элек уенчыклар эшләп чыгаручы компаниядә эшли башладым. Мин анда эшли башлаганда Үземнең босска һәрконне төрле идеяләр әйтә идем. Минем босс һәрвакыт сорый иде Бу уенчыклар чыннан да сатылыр микән, дип Улычыкларны ясачанчы ул миңа базар монәсәбәтләрен өйрәнергә кушты. Анализ, анализ, анализ Шулай итеп мин уенчыкларны эшләп чыгарганчы, базар хәлләрен өйрәндем. Ләкин ул вакытта мин әле яңа төр уенчыклар чыгару турында уйламадым. (Көлү) Минем идеяләрем оригинал тугел иде. Бернинди яңа идеяләр дә башыма килми иде. Миңа бик авыр булды мин ябыктым хәттә (Көлү) Бу шулай (кул чабу)</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Сезнең белән дә шундый вакытлар булгандыр. Сезгә дә босс белән авыр эшләргә, базар мөнәсэбәтләрен тикшерергә. Туры килгәндер. Мин базарны тикшерүдән туктадым Мин базарны тикшерүдән туктадым Хәзер анализлар ясау урынына мин сиритори дигән уенны карыйм, ул миңа яңа идеяләр бирә</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Мин бүген бу методны күрсәтергә телим. Нәрсә ул сиритори? Менә мәсәл өчен алма, филне Һәм торбалар алыйк. Бу уенда сез бер-бер артлы сүзләрне әйтәсез һәрбер сүз алдагы сүзнең соңгы хәрефеннән башланырга тиеш. Бу уенда сез бер-бер артлы сүзләрне әйтәсез һәрбер сүз алдагы сүзнең соңгы хәрефеннән башланырга тиеш. Сириторины ничек телисез шулай уйнарга була. Песи, кола, конфета, щетка Бик күп очраклы сүзләр килен чыгарга мөмкин Сезгә шундый сүзләрне ишетергә кирэк, сезгә алар яңа идея тудырырга ярдәм итсеннәр Мин шул вакыттан бирле яңа уенчыклар турында уйлый башладым. Уенчык “Песи” – ул нинди булырга тиеш?! Песи – югарыдан сальто ясап җиргә сикереп төшкәч нинди була. Ә уенчык кола турында нәрсә әйтерсез? Кола белән ата торган уенчык мылтык ? Ул кемгәдер сиптерә ! (Көлү)</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Мәзәк идеяләр – әйбәт кенә, алар башка килен кенә торсыннар Идеяләр ни хәтле күп, шулар арасында бик яхшы идея дә була. Мәсәлән, теш щеткасын уенчык итем буламы ? (Музыка моңнары) Мөнә без шулай итеп музыка уйный торган щетка уйлан тантык. Теш чистартканда музыка уйный. (Көлу) (кул чабу). Теш чистартырга яратмый торган балалар, тешләрен бик теләп чистарта башларлар.</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Эшләпәне уенчыкка эйләндерен буламы ? Бу уен рулеткага ошый. Сез бер кешенең эшләпәсен икенче кешегә кидерәсез, ул кигәч аның эшләпәсеннән, тишеп, бер нәрсә атылып чыга. Кычкырып – А – а ! Андый уенчыклар яшьләр кичәсендә урын табарлар.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Менә шулай яңа идеяләр килә башлыйлар Ә менә бу шадра пленка, аның белән ватыла торган әйберләрне торәләр. Икенче уенчык белән кушып яңа уенчык ясалган “Муген Поп – поп” Аның белән шартла тып уйнарга була. Бу уенчык магазиннарга чыккач хит булды. Менә сиңа шартлый торган пузырьлар. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Уенчыкны залга җибәрегез әле. Уйнап карагыз әле бер берегезгә биреп</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Ничек кенә булмасын сез идеяләр уйлап табасыз Төрле –төрле уртача гына идеяләр. Әгәр дә идеяләрне базар сарауына буйсындырсаң, сез туктап калырсыз Яңа идеяләр башыгызга килмәс. Үзегезнең максатыгызны белсәгез дә Яңа идеяләрне ирекле уйларга кирәк дротикларны күз бәйләп ыргыткан шикелле. Әгәр сез шулай эшлисеез икән, сез уртага якын ләгәрсез. Ә кем булса да уртасына ләгәчәк. Менә шул берне сайларга кирәк тә инде. Шулай эшләсәгез, бу идея кирәкле идея булыр. Һәм бу бик яңа идея булыр. Менә шулай мин яңа идеяләр табам. Менә шулай мин яңа идеяләр табам.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">Башка торле юллар да күп идея табарга, Сиритори гына тугел. Сүзләрне өчраклы рәвештә дә сайларга була. Бу сүзләрне сүзлектән дә сайлап була. Мәсәлән ике өчраклы хәреф күрәсез һем аларны кушасыз. Я магазинда төрле продуктларның исемнәрен кушасыз. Нәрсә турында уйлыйсыгыз килә. Сүз шул шурда, өчраклы сүзләр җыярга кирәк. Үзең уйлаган әйбер турында информация эзләргә кирәк тугел. Шулай эшләсәң ингредиентлар җыела, кушылалар, форма ясыйлар Алар бик куп яңа идеяләр ясыйлар. Бу метадның остенлеге шунда гел яңа картиналар ясалып тора Чөнки сез бер сүз турында икенче сүздән соң уйлыйсыз. Алдагы сүз сезнең башыгызда тора. Бу сүз икенче сүз белән ялгана. Сез бу ничек килеп чыкканын сизми дә каласыз. Башта яңа идея туа. Икенче торле аны тудырып булмый. Бу метод уенчыклар өчсы генә тугел. Бу метод китаплар өчен, вакыйгалар өчен, тагы бик куп нәрсәләр өчен идеяләр тудырырга була.</seekvideo>
      <seekvideo id="9">Мин сез бу метод белән эшләп карарсыз дип уйлыйм. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Ләкин бу Сиритори уенын кулланып, бик зур проектлар ясап була. Сез аны күз алдына да китерә алмыйсыз. Сез аны күз алдына да китерә алмыйсыз.</seekvideo>
      <seekvideo id="10">Бик зур рәхмәт.</seekvideo>
      <seekvideo id="11">(Кул чабу.)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>721</wordnum>
    <charnum>4743</charnum>
  </head>
  <content>Исәнмесез Мин уенчыклар иҗат итүче Мин шундый уенчыклар уйлап табарга уйлыйлм, андый уенчыклар әле бер кайчан да булмаган. Мин тугыз ел элек уенчыклар эшләп чыгаручы компаниядә эшли башладым. Мин анда эшли башлаганда Үземнең босска һәрконне төрле идеяләр әйтә идем. Минем босс һәрвакыт сорый иде Бу уенчыклар чыннан да сатылыр микән, дип Улычыкларны ясачанчы ул миңа базар монәсәбәтләрен өйрәнергә кушты. Анализ, анализ, анализ Шулай итеп мин уенчыкларны эшләп чыгарганчы, базар хәлләрен өйрәндем. Ләкин ул вакытта мин әле яңа төр уенчыклар чыгару турында уйламадым. (Көлү) Минем идеяләрем оригинал тугел иде. Бернинди яңа идеяләр дә башыма килми иде. Миңа бик авыр булды мин ябыктым хәттә (Көлү) Бу шулай (кул чабу)
Сезнең белән дә шундый вакытлар булгандыр. Сезгә дә босс белән авыр эшләргә, базар мөнәсэбәтләрен тикшерергә. Туры килгәндер. Мин базарны тикшерүдән туктадым Мин базарны тикшерүдән туктадым Хәзер анализлар ясау урынына мин сиритори дигән уенны карыйм, ул миңа яңа идеяләр бирә
Мин бүген бу методны күрсәтергә телим. Нәрсә ул сиритори? Менә мәсәл өчен алма, филне Һәм торбалар алыйк. Бу уенда сез бер-бер артлы сүзләрне әйтәсез һәрбер сүз алдагы сүзнең соңгы хәрефеннән башланырга тиеш. Бу уенда сез бер-бер артлы сүзләрне әйтәсез һәрбер сүз алдагы сүзнең соңгы хәрефеннән башланырга тиеш. Сириторины ничек телисез шулай уйнарга була. Песи, кола, конфета, щетка Бик күп очраклы сүзләр килен чыгарга мөмкин Сезгә шундый сүзләрне ишетергә кирэк, сезгә алар яңа идея тудырырга ярдәм итсеннәр Мин шул вакыттан бирле яңа уенчыклар турында уйлый башладым. Уенчык “Песи” – ул нинди булырга тиеш?! Песи – югарыдан сальто ясап җиргә сикереп төшкәч нинди була. Ә уенчык кола турында нәрсә әйтерсез? Кола белән ата торган уенчык мылтык ? Ул кемгәдер сиптерә ! (Көлү)
Мәзәк идеяләр – әйбәт кенә, алар башка килен кенә торсыннар Идеяләр ни хәтле күп, шулар арасында бик яхшы идея дә була. Мәсәлән, теш щеткасын уенчык итем буламы ? (Музыка моңнары) Мөнә без шулай итеп музыка уйный торган щетка уйлан тантык. Теш чистартканда музыка уйный. (Көлу) (кул чабу). Теш чистартырга яратмый торган балалар, тешләрен бик теләп чистарта башларлар.
Эшләпәне уенчыкка эйләндерен буламы ? Бу уен рулеткага ошый. Сез бер кешенең эшләпәсен икенче кешегә кидерәсез, ул кигәч аның эшләпәсеннән, тишеп, бер нәрсә атылып чыга. Кычкырып – А – а ! Андый уенчыклар яшьләр кичәсендә урын табарлар.
Менә шулай яңа идеяләр килә башлыйлар Ә менә бу шадра пленка, аның белән ватыла торган әйберләрне торәләр. Икенче уенчык белән кушып яңа уенчык ясалган “Муген Поп – поп” Аның белән шартла тып уйнарга була. Бу уенчык магазиннарга чыккач хит булды. Менә сиңа шартлый торган пузырьлар. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Бу уенчык вакыт уздырырга бик уңай. Уенчыкны залга җибәрегез әле. Уйнап карагыз әле бер берегезгә биреп
Ничек кенә булмасын сез идеяләр уйлап табасыз Төрле –төрле уртача гына идеяләр. Әгәр дә идеяләрне базар сарауына буйсындырсаң, сез туктап калырсыз Яңа идеяләр башыгызга килмәс. Үзегезнең максатыгызны белсәгез дә Яңа идеяләрне ирекле уйларга кирәк дротикларны күз бәйләп ыргыткан шикелле. Әгәр сез шулай эшлисеез икән, сез уртага якын ләгәрсез. Ә кем булса да уртасына ләгәчәк. Менә шул берне сайларга кирәк тә инде. Шулай эшләсәгез, бу идея кирәкле идея булыр. Һәм бу бик яңа идея булыр. Менә шулай мин яңа идеяләр табам. Менә шулай мин яңа идеяләр табам.
Башка торле юллар да күп идея табарга, Сиритори гына тугел. Сүзләрне өчраклы рәвештә дә сайларга була. Бу сүзләрне сүзлектән дә сайлап була. Мәсәлән ике өчраклы хәреф күрәсез һем аларны кушасыз. Я магазинда төрле продуктларның исемнәрен кушасыз. Нәрсә турында уйлыйсыгыз килә. Сүз шул шурда, өчраклы сүзләр җыярга кирәк. Үзең уйлаган әйбер турында информация эзләргә кирәк тугел. Шулай эшләсәң ингредиентлар җыела, кушылалар, форма ясыйлар Алар бик куп яңа идеяләр ясыйлар. Бу метадның остенлеге шунда гел яңа картиналар ясалып тора Чөнки сез бер сүз турында икенче сүздән соң уйлыйсыз. Алдагы сүз сезнең башыгызда тора. Бу сүз икенче сүз белән ялгана. Сез бу ничек килеп чыкканын сизми дә каласыз. Башта яңа идея туа. Икенче торле аны тудырып булмый. Бу метод уенчыклар өчсы генә тугел. Бу метод китаплар өчен, вакыйгалар өчен, тагы бик куп нәрсәләр өчен идеяләр тудырырга була.
Мин сез бу метод белән эшләп карарсыз дип уйлыйм. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Идеяләр базар монәсәбәтләрен анализлаганда да туалар. Ләкин бу Сиритори уенын кулланып, бик зур проектлар ясап була. Сез аны күз алдына да китерә алмыйсыз. Сез аны күз алдына да китерә алмыйсыз.
Бик зур рәхмәт.
(Кул чабу.)</content>
</file>
<file id="2">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/matt_cutts_try_something_new_for_30_days?language=tt</url>
    <pagesize>87791</pagesize>
    <dtime>Thu Apr 26 05:36:10 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, culture, success</keywords>
    <speaker>Мэт Катс</speaker>
    <talkid>1183</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/MattCutts_2011U.mp4</videourl>
    <videopath>talks/MattCutts_2011U.mp4</videopath>
    <date>2011/03/03</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Сез һәрвакыт эшләргә, башларга теләгән әйбер бармы? Мэт Катс киңәше: аны 30 көн эчендә эшләгез. Бу кыска, җиңел сөйләшү максатларны билгеләргә һәм аларга ирешергә ярдәм итәр.</description>
    <title>Мэт Катс: 30 көн эчендә яңа гадәт кертү</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Берничә ел элек Миңа гадәти тормыш туйдырды. Шуңа күрә мин бөек АКШ фәлсәфәчесе Морган Сперлок мисалына иярергә булдым. 30 көн эчендә берәр яңа әйбер эшләргә. Фикер шактый гади. Син электән тормышыңа өстәргә теләгән әйберне уйла Һәм 30 көн эчендә аны эшлә Шунысы кызык 30 көн гадәтне кабул итү яки бетерү өчен җитәрлек булып чыга. Мәсәлән, хәбәрләрне бөтенләй караудан туктау.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">30 көн эчендә мин берничә әйбер аңладым Беренчедән, элек айлар тиз очып китсә, хәзер вакыт кадерлерәк үтә. Бу вакыт эчендә мин һәр көнне яңа фото төшерергә сүз бирдем. Һәм мин төгәл кайда булуымны һәм нәрсә эшләгәнемне хәтерлим. Мин шуны да аңладым: 30 көндә күбрәк һәм сыйфатлырак эш эшләгәндә, минем үземә ышанычым артты. Санак артында утыручы беркатлы кешедән мин эшкә велосипедта йөрүчегә әйләндем, Бары тик кызык өчен. Ә узган елны мин Килиманджарога күтәрелдем, Африканың иң бөек тавы. 30-көнлек экспериментларны башлаганчы мин мондый хәрәкәтчән түгел идем.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Шунысы ачыкланды: берәр нәрсәне бик нык теләсәң, аны 30 көн эчендә эшләп була. Сезнең китап язганыгыз бармы? Һәр ноябрь аенда якынча ун меңләр кеше 50 мең сүздән торган роман язарга тырыша, 30 көн эчендә. Димәк, шулай: бары тик көненә 1667 сүз язарга кирәк, ай дәвамында. Мин шулай эшләдем дә. Сүз уңаеннан, сер шунда: язып бетергәнче, йокларга ятарга ярамый. Бәлки, сезнең йокыгыз туймыдыр, ләкин романны сез язып бетерәсез. Минем китабым танылган роман була алдымы? Юк, мин аны ай эчендә язып бетердем. Ул котычкыч! Ләкин хәзердән башлап мин TED кичәсендә Джон Һоджманны очратсам, "мин санак белгече" дип әйтергә җыенмыйм. Юк, теләсәм, мин хәзер "Мин язучы"диям.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">(Көлү)</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Димәк, мин әйтергә теләгән соңгы әйбер. Мин кечкенә адымнар ясаган саен, һәм аларны даими эшләгәндә, алар гадәткә кереп китә. Зур, акылсыз үзгәрешләр дә яхшы, алар кызыклы булырга мөмкин, ләкин алар, мөгаен, гадәткә кермәячәк. Мин 30 көнгә шикәрле ризыктан баш тарткач, 31 нче көн болай күренде...</seekvideo>
      <seekvideo id="6">(Көлү)</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Димәк, сезгә соравым шул: Нәрсә сез тагын көтәсез? Сүз бирәм: киләсе 30 көн барыбер узачак. Сез теләгәнчәме, әллә юкмы? Шуңа күрә сез һәрвакыт эшләргә теләгән берәр нәрсә турында уйлагыз, һәм аңа шанс бирегез, киләсе 30 көндә</seekvideo>
      <seekvideo id="8">Рәхмәт.</seekvideo>
      <seekvideo id="9">(Кул чабу)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>332</wordnum>
    <charnum>2162</charnum>
  </head>
  <content>Берничә ел элек Миңа гадәти тормыш туйдырды. Шуңа күрә мин бөек АКШ фәлсәфәчесе Морган Сперлок мисалына иярергә булдым. 30 көн эчендә берәр яңа әйбер эшләргә. Фикер шактый гади. Син электән тормышыңа өстәргә теләгән әйберне уйла Һәм 30 көн эчендә аны эшлә Шунысы кызык 30 көн гадәтне кабул итү яки бетерү өчен җитәрлек булып чыга. Мәсәлән, хәбәрләрне бөтенләй караудан туктау.
30 көн эчендә мин берничә әйбер аңладым Беренчедән, элек айлар тиз очып китсә, хәзер вакыт кадерлерәк үтә. Бу вакыт эчендә мин һәр көнне яңа фото төшерергә сүз бирдем. Һәм мин төгәл кайда булуымны һәм нәрсә эшләгәнемне хәтерлим. Мин шуны да аңладым: 30 көндә күбрәк һәм сыйфатлырак эш эшләгәндә, минем үземә ышанычым артты. Санак артында утыручы беркатлы кешедән мин эшкә велосипедта йөрүчегә әйләндем, Бары тик кызык өчен. Ә узган елны мин Килиманджарога күтәрелдем, Африканың иң бөек тавы. 30-көнлек экспериментларны башлаганчы мин мондый хәрәкәтчән түгел идем.
Шунысы ачыкланды: берәр нәрсәне бик нык теләсәң, аны 30 көн эчендә эшләп була. Сезнең китап язганыгыз бармы? Һәр ноябрь аенда якынча ун меңләр кеше 50 мең сүздән торган роман язарга тырыша, 30 көн эчендә. Димәк, шулай: бары тик көненә 1667 сүз язарга кирәк, ай дәвамында. Мин шулай эшләдем дә. Сүз уңаеннан, сер шунда: язып бетергәнче, йокларга ятарга ярамый. Бәлки, сезнең йокыгыз туймыдыр, ләкин романны сез язып бетерәсез. Минем китабым танылган роман була алдымы? Юк, мин аны ай эчендә язып бетердем. Ул котычкыч! Ләкин хәзердән башлап мин TED кичәсендә Джон Һоджманны очратсам, "мин санак белгече" дип әйтергә җыенмыйм. Юк, теләсәм, мин хәзер "Мин язучы"диям.
(Көлү)
Димәк, мин әйтергә теләгән соңгы әйбер. Мин кечкенә адымнар ясаган саен, һәм аларны даими эшләгәндә, алар гадәткә кереп китә. Зур, акылсыз үзгәрешләр дә яхшы, алар кызыклы булырга мөмкин, ләкин алар, мөгаен, гадәткә кермәячәк. Мин 30 көнгә шикәрле ризыктан баш тарткач, 31 нче көн болай күренде...
(Көлү)
Димәк, сезгә соравым шул: Нәрсә сез тагын көтәсез? Сүз бирәм: киләсе 30 көн барыбер узачак. Сез теләгәнчәме, әллә юкмы? Шуңа күрә сез һәрвакыт эшләргә теләгән берәр нәрсә турында уйлагыз, һәм аңа шанс бирегез, киләсе 30 көндә
Рәхмәт.
(Кул чабу)</content>
</file>
<file id="3">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/jok_church_a_circle_of_caring?language=tt</url>
    <pagesize>73302</pagesize>
    <dtime>Thu Apr 26 05:36:22 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, culture, love, storytelling</keywords>
    <speaker>Jok Church</speaker>
    <talkid>1176</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/JokChurch_2007.mp4</videourl>
    <videopath>talks/JokChurch_2007.mp4</videopath>
    <date>2007/03/03</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Әлеге 3 минутлык әңгәмәдә рәссам һәм мөхәррир Джок Чёрч аның турында кайгырткан бердәнбер кеше булган укытучысы турында һәм аңа бурычын кайтару хикәясен сөйли.</description>
    <title>Jok Church: Зирәклек түгәрәге</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Беләсезме, мин балалар өчен язам. Мөгаен, Америкада мин иң күп укылган балалар язучысы. Һәм мин һәрвакыт кешеләргә шулай дим: "мин галим кебек киенеп чыгыш ясарга теләмим". Мин фермер кебек яки күннән тегелгән куртка кия алам, һәм әлегә беркем фермерның костюмы сайламады. Бүген мин сезнең белән зирәклек турында сөйләшергә телим. Һәм беләсезме, зирәклек ул сез кайчандыр югалткан, ә аннары соң тапкан нәрсә. Сезгә моның зирәклек икәнлеген аңлар өчен бөтен кварталны урап узырга кирәк.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Бу - түгәрәк рәсеме. Аны минем дустым, Ричард Боллингброк, ясады. Бу катлаулы түгәрәк, аның турында сезгә сөйләргә телим. Минем түгәрәгем алтмышынчы елларда урта мәктәптә Стоуда, Огайода башланды анда мин шактый читкә кагылган идем. Мин атна саен бәдрәфтә каңга кадәр кыйналган егетләрдән идем. Ә бервакыт укытучым минем гомеремне коткарды. Ул миңа укытучылар бәдрәфен кулану рөхсәт белән мине коткарды. Ул моны сердә тотты ул моны өч ел буе эшләде. Аннары соң миңа башка шәһәргә китәргә кирәк булды. Минем баш бармагым һәм 85$ бар иде. һәм мин Сан Францискода, Калифорнияда калдым һәм Сиксәненче елларда мин СПИД белән шөгыльләнгән оешмага урнаштырга кирәк дип таптым.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Якынча өч-дүрт ел элек төн уртасында теге укытучым, Миссис Постен телефоннан шалтыратты. Ул миңа "миңа сине күрергә кирәк. Мин үзебезнең олылар кебек</seekvideo>
      <seekvideo id="4">сөйләшмәгәнебезгә бик үкенәм.</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Син минем яныма Огайога килә алсыңмы, һәм зинһар үзең белән йөргән кызныңны ал бу вакытка синең ул бардыр инде. Шуны бел: минем ашказаны асты бизенең яман шеше. һәм зинһар өчен ашык бул.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Менә шулай итеп, икенче көнне без Кливлендка килдек. Без гаҗәпләндек, без көлдек, без еладык, һәм без аңа хоспис табарга кирәк икәнен белдек. Без аңа хоспис таптык һәм анда илттек, без аның артыннан һәм гаиләсе артыннан карадык, чөнки бу мәҗбүри булды, һәм аны ничек эшләргә кирәклеген белдек. Һәм минем белән олыларча сөйләшергә теләгән хатын, көл әрҗәсенә әйләнде һәм минем кулыма эләкте. һәм бу түгәрәк ябылды, ул түгәрәк булды һәм мин моңа кадәр әйткән зирәклек миңа ачылды. Зирәклек шуннан гыйбарәт:</seekvideo>
      <seekvideo id="7">үлем – тормышның өлеше. Ул минем гомеремне коткарды, ә мин аның. Һәм беләсезме, тормышның бу өлешендә безгә элекке әйберләр кирәк. Безгә матурлык һәм хакыйкать кирәк, һәм без бүген моның турында күп әйтелгәненә шатмые. Шулай ук безгә яхшылык, мәхәббәт, ихтирам да кирәк. Һәм безнең максатыбыз - боларны бирү. Рәхмәт</seekvideo>
      <seekvideo id="8">кул чабу</seekvideo>
      <seekvideo id="9">Тәмам.</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>358</wordnum>
    <charnum>2359</charnum>
  </head>
  <content>Беләсезме, мин балалар өчен язам. Мөгаен, Америкада мин иң күп укылган балалар язучысы. Һәм мин һәрвакыт кешеләргә шулай дим: "мин галим кебек киенеп чыгыш ясарга теләмим". Мин фермер кебек яки күннән тегелгән куртка кия алам, һәм әлегә беркем фермерның костюмы сайламады. Бүген мин сезнең белән зирәклек турында сөйләшергә телим. Һәм беләсезме, зирәклек ул сез кайчандыр югалткан, ә аннары соң тапкан нәрсә. Сезгә моның зирәклек икәнлеген аңлар өчен бөтен кварталны урап узырга кирәк.
Бу - түгәрәк рәсеме. Аны минем дустым, Ричард Боллингброк, ясады. Бу катлаулы түгәрәк, аның турында сезгә сөйләргә телим. Минем түгәрәгем алтмышынчы елларда урта мәктәптә Стоуда, Огайода башланды анда мин шактый читкә кагылган идем. Мин атна саен бәдрәфтә каңга кадәр кыйналган егетләрдән идем. Ә бервакыт укытучым минем гомеремне коткарды. Ул миңа укытучылар бәдрәфен кулану рөхсәт белән мине коткарды. Ул моны сердә тотты ул моны өч ел буе эшләде. Аннары соң миңа башка шәһәргә китәргә кирәк булды. Минем баш бармагым һәм 85$ бар иде. һәм мин Сан Францискода, Калифорнияда калдым һәм Сиксәненче елларда мин СПИД белән шөгыльләнгән оешмага урнаштырга кирәк дип таптым.
Якынча өч-дүрт ел элек төн уртасында теге укытучым, Миссис Постен телефоннан шалтыратты. Ул миңа "миңа сине күрергә кирәк. Мин үзебезнең олылар кебек
сөйләшмәгәнебезгә бик үкенәм.
Син минем яныма Огайога килә алсыңмы, һәм зинһар үзең белән йөргән кызныңны ал бу вакытка синең ул бардыр инде. Шуны бел: минем ашказаны асты бизенең яман шеше. һәм зинһар өчен ашык бул.
Менә шулай итеп, икенче көнне без Кливлендка килдек. Без гаҗәпләндек, без көлдек, без еладык, һәм без аңа хоспис табарга кирәк икәнен белдек. Без аңа хоспис таптык һәм анда илттек, без аның артыннан һәм гаиләсе артыннан карадык, чөнки бу мәҗбүри булды, һәм аны ничек эшләргә кирәклеген белдек. Һәм минем белән олыларча сөйләшергә теләгән хатын, көл әрҗәсенә әйләнде һәм минем кулыма эләкте. һәм бу түгәрәк ябылды, ул түгәрәк булды һәм мин моңа кадәр әйткән зирәклек миңа ачылды. Зирәклек шуннан гыйбарәт:
үлем – тормышның өлеше. Ул минем гомеремне коткарды, ә мин аның. Һәм беләсезме, тормышның бу өлешендә безгә элекке әйберләр кирәк. Безгә матурлык һәм хакыйкать кирәк, һәм без бүген моның турында күп әйтелгәненә шатмые. Шулай ук безгә яхшылык, мәхәббәт, ихтирам да кирәк. Һәм безнең максатыбыз - боларны бирү. Рәхмәт
кул чабу
Тәмам.</content>
</file>
<file id="4">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/derek_sivers_weird_or_just_different?language=tt</url>
    <pagesize>84945</pagesize>
    <dtime>Thu Apr 26 05:36:35 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, business, creativity, india, map</keywords>
    <speaker>Derek Sivers</speaker>
    <talkid>755</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/DerekSivers_2009I.mp4</videourl>
    <videopath>talks/DerekSivers_2009I.mp4</videopath>
    <date>2009/11/06</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: "Һәр нәрсәнең ике ягы бар", дип әйтелә гыйбарәдә. 2 минут эчендә Дерек Сиверс моның дөрес икәнен сез көтмәгән яктан күрсәтер.</description>
    <title>Derek Sivers: Сәерме, юкмы?</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Күз алдына китерегез, сез кайдадыр Америкада япон кешесе килә һәм сорый,</seekvideo>
      <seekvideo id="2">"Гафу итегез,бу кварталның исеме ничек?"</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Сез :"Бу Имән урамы, бу Карама урамы" дисез. Бу 26 нчы, бу 27 нче"</seekvideo>
      <seekvideo id="4">"Ярый, ләкин бу кварталның исеме нинди?"-ди</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Сез "Кварталларның исемнәре юк. Урамнарның исемнәре бар; кварталлар- исә урамнар арасындагы бушлыклар."-дисез</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Ул кеше гаҗәпләнгән һәм кәефсез китте.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Хәзәр, күз алдына китерегез,сез кайдадыр Японияда, Бер японнан сорыйсыз,</seekvideo>
      <seekvideo id="8">"Гафу итегез, бу урамның исеме нинди?"</seekvideo>
      <seekvideo id="9">Ул исә "Бу квартал 17 һәм бу квартал 16" ди.</seekvideo>
      <seekvideo id="10">Сез "Ярый, ләкин бу урамның исеме нинди?",дип сорыйсыз.</seekvideo>
      <seekvideo id="11">Ул "Урамнарның исемнәр юк", ди. Кварталларның исемнәре бар. Карагыз Гугл Картларына.Бу 14, 15, 16, 17, 18, 19 номерлы кварталлар. Бу кварталларның исемнәре бар, Һәм урамнар-бу кварталлар арасындагы бушлыклар</seekvideo>
      <seekvideo id="12">Сез ,"Ярый, сез төгәл адресны ничек беләсез соң?,дип сорыйсыз</seekvideo>
      <seekvideo id="13">Ул "Бик Җиңел,бу Сигезенче Район" ди Бу 17 нче квартал , беренче йорт."</seekvideo>
      <seekvideo id="14">Сез "Ярый, ләкин карагыз, Өйләр рәтләп урнашмаган бит", дисез</seekvideo>
      <seekvideo id="15">Ул, "Әлбәттә.Алар төзелгән тәртиптә урнашканнар. Бу кварталда беренче төзелгән йорт - беренче йорт. Икенче йорт- икенче номерлы. Өченче йорт - өченче номерлы. Бу бик җинел һәм гади", ди</seekvideo>
      <seekvideo id="16">Мин шуны яратам: Кайвакыт, үзебездәге хаталарны табыр өчен безгә дөньяның икенче почмагына барырга кирәк. Аларныкы да дөрес икәнен шунда гына аңлыйбыз.</seekvideo>
      <seekvideo id="17">Мисал өчен, Кытайдагы табибларның максаты сезнең сәламәт булуыгызда. Сез сәламәт булган айларда Сез аларга түлисез., Сез берәр ай авырсагыз, акча түләргә кирәкми, чөнки</seekvideo>
      <seekvideo id="18">алар үз эшләрен башкармады. Алар сезнең сәламәт булган вакытта гына акча алалар.</seekvideo>
      <seekvideo id="19">Җырларда, без “бер” саныннан башлыйбыз. Музыкаль тактны санаганда “бер, ике, өч, дүрт” дибез. Ләкин Көнбатыш Африкада , "бер" - фразаның, җөмләнең ахыры. Җөмлә ахырындагы нокта кебек. Музыкаль тактны алар болай саныйлар: Ике, өч, дүрт, бер.</seekvideo>
      <seekvideo id="20">Һәм бу харита да дөрес. (Көлү)</seekvideo>
      <seekvideo id="21">Шундый әйтем бар: сез Һиндстан турында нинди дөрес фикер әйтсәгез дә, Аның киресе дә дөрес булыр. Һәм, әйдәгез шуны онытмыйк. Нинди дә булса кызыклы фикерләрне ишетсәк тә, Аның киресе дә дөрес булырга тиеш. Домо аригато гозаймашита.</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>307</wordnum>
    <charnum>2083</charnum>
  </head>
  <content>Күз алдына китерегез, сез кайдадыр Америкада япон кешесе килә һәм сорый,
"Гафу итегез,бу кварталның исеме ничек?"
Сез :"Бу Имән урамы, бу Карама урамы" дисез. Бу 26 нчы, бу 27 нче"
"Ярый, ләкин бу кварталның исеме нинди?"-ди
Сез "Кварталларның исемнәре юк. Урамнарның исемнәре бар; кварталлар- исә урамнар арасындагы бушлыклар."-дисез
Ул кеше гаҗәпләнгән һәм кәефсез китте.
Хәзәр, күз алдына китерегез,сез кайдадыр Японияда, Бер японнан сорыйсыз,
"Гафу итегез, бу урамның исеме нинди?"
Ул исә "Бу квартал 17 һәм бу квартал 16" ди.
Сез "Ярый, ләкин бу урамның исеме нинди?",дип сорыйсыз.
Ул "Урамнарның исемнәр юк", ди. Кварталларның исемнәре бар. Карагыз Гугл Картларына.Бу 14, 15, 16, 17, 18, 19 номерлы кварталлар. Бу кварталларның исемнәре бар, Һәм урамнар-бу кварталлар арасындагы бушлыклар
Сез ,"Ярый, сез төгәл адресны ничек беләсез соң?,дип сорыйсыз
Ул "Бик Җиңел,бу Сигезенче Район" ди Бу 17 нче квартал , беренче йорт."
Сез "Ярый, ләкин карагыз, Өйләр рәтләп урнашмаган бит", дисез
Ул, "Әлбәттә.Алар төзелгән тәртиптә урнашканнар. Бу кварталда беренче төзелгән йорт - беренче йорт. Икенче йорт- икенче номерлы. Өченче йорт - өченче номерлы. Бу бик җинел һәм гади", ди
Мин шуны яратам: Кайвакыт, үзебездәге хаталарны табыр өчен безгә дөньяның икенче почмагына барырга кирәк. Аларныкы да дөрес икәнен шунда гына аңлыйбыз.
Мисал өчен, Кытайдагы табибларның максаты сезнең сәламәт булуыгызда. Сез сәламәт булган айларда Сез аларга түлисез., Сез берәр ай авырсагыз, акча түләргә кирәкми, чөнки
алар үз эшләрен башкармады. Алар сезнең сәламәт булган вакытта гына акча алалар.
Җырларда, без “бер” саныннан башлыйбыз. Музыкаль тактны санаганда “бер, ике, өч, дүрт” дибез. Ләкин Көнбатыш Африкада , "бер" - фразаның, җөмләнең ахыры. Җөмлә ахырындагы нокта кебек. Музыкаль тактны алар болай саныйлар: Ике, өч, дүрт, бер.
Һәм бу харита да дөрес. (Көлү)
Шундый әйтем бар: сез Һиндстан турында нинди дөрес фикер әйтсәгез дә, Аның киресе дә дөрес булыр. Һәм, әйдәгез шуны онытмыйк. Нинди дә булса кызыклы фикерләрне ишетсәк тә, Аның киресе дә дөрес булырга тиеш. Домо аригато гозаймашита.</content>
</file>
<file id="5">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/laura_trice_suggests_we_all_say_thank_you?language=tt</url>
    <pagesize>78483</pagesize>
    <dtime>Thu Apr 26 05:36:47 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, communication, culture, happiness, parenting</keywords>
    <speaker>Laura Trice</speaker>
    <talkid>349</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/LauraTrice_2008.mp4</videourl>
    <videopath>talks/LauraTrice_2008.mp4</videopath>
    <date>2008/02/02</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Бу гади 3-минутлык язмада Доктор Laura Trice "рәхмәт" сүзенең могҗизалы көче турында сөйли - дуслыкны ныгыту, сәламәтлекне торгызу, башка кешеләр синең өчен никадәр әһәмиятле булуын аңлар өчен. Рәхмәт әйтергә онытмагыз.</description>
    <title>Laura Trice: Рәхмәт әйтергә онытма</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Сәлам! Мин монда сезгә мактау, соклану һәм рәхмәт әйтүнең әһәмиятен аңлатырга килдем. Алар ихласлы булырга тиеш.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Мине күптән түгел үземдә шундый кызыклы мәсьәләгә игътибар иттем: Балачакта һәм хәзер дә мин берәр кемгә рәхмәт әйтергә теләсәм, кешеләрне мактарга теләсәм, яки мине мактасыннар дип теләгәндә, мин нигәдер туктый идем. Һәм мин үземнән сорадым: "Нигә?". Мин ояла идем, үземне әллә ничек хис итә идем. Аннан соң шундый сорау туды: "Мин генә шулай эшлимме?" Мин моны белергә теләдем.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Миңа реабилитация үзәгендә эшләү бәхете эләкте. Шунда мин начар гадәтләре булган кешеләрнең тормышын һәм үлемен күрә идем. Кайчак авыруларның сәбәпләре бик гади була иде: мәсәлән, әтиләре үлгәндә "мин синең белән горурланам" дип әйтмәү. Ләкин алар аннары соң гаиләдән һәм дуслардан әтисе бөтенесе белән горурланганын әйткәнен ишетәләр. Ләкин үз улына ул моны әйтмәгән. Әтисе улының моны ишетергә теләгәнен белмәгән.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Соравым шул: нигә без безгә кирәк булган әйберләрне сорамыйбыз? Мин 25 ел элек өйләнгән ир кеше белән таныш, Ул хатыныннан мондый сүзләрне ишетергә тели: "Гаиләне ашатканың өчен рәхмәт, мин эшләмичә өйдә балалар белән утыра алам". Ләкин ул сорамый. Мин тагын бер хатын-кызны беләм, ул ире белән атнага бер күрешә, һәм аңа: "Мин синең миңа рәхмәт әйтүеңне телим, кара өй һәм балалар өчен әллә ниләр эшләдем." Ул: "Әйе, бу шәп, бик шәп", ди. Мактау ихласлы булырга тиеш, ләкин моның хатын-кыз мондый җаваплылыкны үз өстенә ала. Минем балалар бакчасыннан бирле булган дустым, Эйприл, үз балаларына өй эше эшләгәне өчен рәхмәт әйтә. "Алар моны эшләргә тиеш булсалар да, ник рәхмәт әйтмәскә?", ди ул.</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Менә сорау шундый: ник без моннан баш тартабыз? Нигә кешеләр рәхмәттән баш тарта? Нигә без: "Миңа алтынчы зурлыктагы аяк киеме кирәк," - дибез, "Миңа уртача кыздырылган стэйк кирәк," - дибез, Ә "мине мактагыз," - дип әйтмибез? Чөнки шулай дигәндә без үзебез турында мөһим мәгълүматны башка кешеләргә җиткерәбез. Шулай итеп мин миңа ярдәм кирәклеген әйтәм. Һәм мин якын булган кешеләрне үземнең дошманнарым кебек кабул итәм. Чөнки сез бу мәгълүмат белән нишли аласыз? Сез миңа дәшми аласыз. Сез миңа начарлык эшли аласыз. Яки миңа ярдәм итә аласыз.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Бервакыт мин үземнең сәпидемне төзәтергә теләдем. Аның тәгәрмәчләре белән проблема чыкты. Эшче егет миңа: "Беләсезме, без тәгәрмәчләрне төзәткәч, ул күпкә яхшырак йөри". Миңа шул ук сәпидне бирделәр, алар анда булган бөтен кечкенә проблемаларны төзәткәннәр. Минем сәпид элеккечә яңа кебек иде. Шулай итеп, мин сездән үзегезнең сәпидегезнең тәгәрмәчләрен төзәтүегезне сорыйм: Сезгә нәрсә кирәклеген ихласлы әйтегез. Сез нәрсә ишетергә телисез? Хатыныгыз янына барыгыз, Һәм аңа нәрсәләр кирәк дип сорагыз? Ирегез янына барыгыз? Аңа нәрсә кирәк? Өйгә барыгыз, сорагыз, аннан соң башкаларга ярдәм итегез.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Бу бик җиңел. Ләкин ни өчен без моның турында уйларга тиеш? Без дөньяда татулык телибез. Ничек төрле мәдәниятләр, телләр арасында дуслык булдырырга? Минемчә, бу гаиләдән гаиләгә күчәргә тиеш. Әйдәгез үзебезнең гаиләдән башлыйк. Һәм мин монда утыручыларга яхшы ирләр, хатыннар, әниләр, дуслар, балалар булганыгыз өчен рәхмәт әйтәсем килә. Бәлки, моны сезгә беркем дә әйтмәгәндер, ләкин сез зур эш эшлисез. Монда булуыгыз белән, үзегезнең фикерләрегез белән дөньяны үзгәртүегез өчен рәхмәт.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">Зур рәхмәт. (Алкышлар)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>479</wordnum>
    <charnum>3265</charnum>
  </head>
  <content>Сәлам! Мин монда сезгә мактау, соклану һәм рәхмәт әйтүнең әһәмиятен аңлатырга килдем. Алар ихласлы булырга тиеш.
Мине күптән түгел үземдә шундый кызыклы мәсьәләгә игътибар иттем: Балачакта һәм хәзер дә мин берәр кемгә рәхмәт әйтергә теләсәм, кешеләрне мактарга теләсәм, яки мине мактасыннар дип теләгәндә, мин нигәдер туктый идем. Һәм мин үземнән сорадым: "Нигә?". Мин ояла идем, үземне әллә ничек хис итә идем. Аннан соң шундый сорау туды: "Мин генә шулай эшлимме?" Мин моны белергә теләдем.
Миңа реабилитация үзәгендә эшләү бәхете эләкте. Шунда мин начар гадәтләре булган кешеләрнең тормышын һәм үлемен күрә идем. Кайчак авыруларның сәбәпләре бик гади була иде: мәсәлән, әтиләре үлгәндә "мин синең белән горурланам" дип әйтмәү. Ләкин алар аннары соң гаиләдән һәм дуслардан әтисе бөтенесе белән горурланганын әйткәнен ишетәләр. Ләкин үз улына ул моны әйтмәгән. Әтисе улының моны ишетергә теләгәнен белмәгән.
Соравым шул: нигә без безгә кирәк булган әйберләрне сорамыйбыз? Мин 25 ел элек өйләнгән ир кеше белән таныш, Ул хатыныннан мондый сүзләрне ишетергә тели: "Гаиләне ашатканың өчен рәхмәт, мин эшләмичә өйдә балалар белән утыра алам". Ләкин ул сорамый. Мин тагын бер хатын-кызны беләм, ул ире белән атнага бер күрешә, һәм аңа: "Мин синең миңа рәхмәт әйтүеңне телим, кара өй һәм балалар өчен әллә ниләр эшләдем." Ул: "Әйе, бу шәп, бик шәп", ди. Мактау ихласлы булырга тиеш, ләкин моның хатын-кыз мондый җаваплылыкны үз өстенә ала. Минем балалар бакчасыннан бирле булган дустым, Эйприл, үз балаларына өй эше эшләгәне өчен рәхмәт әйтә. "Алар моны эшләргә тиеш булсалар да, ник рәхмәт әйтмәскә?", ди ул.
Менә сорау шундый: ник без моннан баш тартабыз? Нигә кешеләр рәхмәттән баш тарта? Нигә без: "Миңа алтынчы зурлыктагы аяк киеме кирәк," - дибез, "Миңа уртача кыздырылган стэйк кирәк," - дибез, Ә "мине мактагыз," - дип әйтмибез? Чөнки шулай дигәндә без үзебез турында мөһим мәгълүматны башка кешеләргә җиткерәбез. Шулай итеп мин миңа ярдәм кирәклеген әйтәм. Һәм мин якын булган кешеләрне үземнең дошманнарым кебек кабул итәм. Чөнки сез бу мәгълүмат белән нишли аласыз? Сез миңа дәшми аласыз. Сез миңа начарлык эшли аласыз. Яки миңа ярдәм итә аласыз.
Бервакыт мин үземнең сәпидемне төзәтергә теләдем. Аның тәгәрмәчләре белән проблема чыкты. Эшче егет миңа: "Беләсезме, без тәгәрмәчләрне төзәткәч, ул күпкә яхшырак йөри". Миңа шул ук сәпидне бирделәр, алар анда булган бөтен кечкенә проблемаларны төзәткәннәр. Минем сәпид элеккечә яңа кебек иде. Шулай итеп, мин сездән үзегезнең сәпидегезнең тәгәрмәчләрен төзәтүегезне сорыйм: Сезгә нәрсә кирәклеген ихласлы әйтегез. Сез нәрсә ишетергә телисез? Хатыныгыз янына барыгыз, Һәм аңа нәрсәләр кирәк дип сорагыз? Ирегез янына барыгыз? Аңа нәрсә кирәк? Өйгә барыгыз, сорагыз, аннан соң башкаларга ярдәм итегез.
Бу бик җиңел. Ләкин ни өчен без моның турында уйларга тиеш? Без дөньяда татулык телибез. Ничек төрле мәдәниятләр, телләр арасында дуслык булдырырга? Минемчә, бу гаиләдән гаиләгә күчәргә тиеш. Әйдәгез үзебезнең гаиләдән башлыйк. Һәм мин монда утыручыларга яхшы ирләр, хатыннар, әниләр, дуслар, балалар булганыгыз өчен рәхмәт әйтәсем килә. Бәлки, моны сезгә беркем дә әйтмәгәндер, ләкин сез зур эш эшлисез. Монда булуыгыз белән, үзегезнең фикерләрегез белән дөньяны үзгәртүегез өчен рәхмәт.
Зур рәхмәт. (Алкышлар)</content>
</file>
<file id="6">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/richard_st_john_s_8_secrets_of_success?language=tt</url>
    <pagesize>88134</pagesize>
    <dtime>Thu Apr 26 05:37:00 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, business, culture, entertainment, happiness, psychology, success, work</keywords>
    <speaker>Ричард Джон</speaker>
    <talkid>70</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/RichardStJohn_2005.mp4</videourl>
    <videopath>talks/RichardStJohn_2005.mp4</videopath>
    <date>2005/02/23</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Кешеләр уңышка ничек ирешә? Акыллы булулары өченме? Яки бары тик бәхет аркасындамы? Юк. Аналитик Ричард Джон, уңышның чын серләрен ачып, еллар буе туплаган әңгәмәләр нәтиҗәсен искиткеч 3-минутлык чыгышта ясый.</description>
    <title>Ричард Джон: Уңышның 8 сере</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Мин бу чыгышымны 2 сәгать дәвамында мәктәптә ясадым. Хәзер аны 3 минутка кыскарттым. Барысы да бер көнне TED-ка юл тоткан хәлдә, очкычта башланды. Җиде ел элек. Минем янымда Яшүсмер, мәктәп укучысы утырды. Ул бик факыйрь гаиләдән иде. Ул тормышында нәрсәгәдер ирешергә теләгән иде, Һәм ул миңа кечкенә гади сорау бирде. "Уңышка нәрсә китерә?", диде ул. Мин югалып калдым. Аңа җавап бирә алмадым. Очкычтан төшкәч, мин TED-ка килдем. Һәм мин уйлап куйдым: мин бит уңышлы кешеләр тулган бүлмә уртасында! Нигә алардан уңыш серен сорамаска?! Һәм аны балаларга ачмаска?</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Димәк, җиде ел узган, 500 әңгәмә ясалган. Һәм мин сезгә уңышка илткән серләрне ачам. TED-чыларны нәрсә илһамландыра? Беренче әйбер - дәрт. Фримен Томас сүзләренчә, "Мине дәртем алып барды". TED-чылар эшләрен яратып эшли, алар акча өчен эшләми.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Кэрол Колетта сүзләренчә, "Миңа эшемне эшләр өчен, мин башкаларга түләргә әзермен". Иң кызыгы шунда: Эшне яратып эшләсәң, акча барыбер килер.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Эшлә! Руперт Мэрдок әйткәнчә, "күп эшләргә кирәк"! "Җиңел генә уңышка ирешеп булмый. Эштән ләззәт алырга кирәк". "Ләззәт" сүзен Руперт әйттеме? Әйе!</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Тед-чылар эшеннән ләззәт алалар. Һәм алар күп эшлиләр. Алар авыр эшләүчеләр түгел, алар эш яратучылар.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Белгеч булу! Алекс Гарден сүзләренчә, уңышлы булыр өчен берәр нәрсә сайлагыз, һәм ул эштә иң яхшы булыгыз. Тылсымга урын юк, барысы да практика, практика, практика.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">Игътибарны бер өлкәдә тупларга кирәк. Норман Джуисон: "Иң мөһиме - игътибарны бер әйбердә туплауда", ди.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">Үзеңне җиңәргә! Дэвид Галло: "Үзеңне җиң", дип әйтә. Физик яктан һәм рухи яктан җиңәргә. Сез оялучанлыкны һәм икеләнүне җиңәргә тиеш.</seekvideo>
      <seekvideo id="9">Голди Һаун: "мин үземннән һәрвакыт шикләнә идем", ди. "Мин җитәрлек яхшы һәм акыллы түгел идем". "Миннән нәрсәдер чыгар дип уйламаган идем".</seekvideo>
      <seekvideo id="10">Үзеңне җиңеп чыгу җиңел түгел, шуңа күрә Аллаһ әниләрне уйлап чыгарган. (Көлү) Фрэнк Һири шулай дигән: "Мине әнием алга этте"</seekvideo>
      <seekvideo id="11">Хезмәт итү! Шервин Нуланд: "Табиб булып хезмәт итү минем өчен намус эше иде" ди.</seekvideo>
      <seekvideo id="12">Хәзер күп кенә бала миллионер булырга хыяллана. Мин аларга әйткән беренче әйбер: "Сез үзегез өчен генә яши алмыйсыз" "Сез башкаларга да хезмәт итәргә тиеш". "Чөнки кешеләр шул юл белән генә бай була ала".</seekvideo>
      <seekvideo id="13">Идеяләр! ТЕД-чы Бил Гейтс: "Минем идеям булган", ди. "микрокомпьютерлар өчен программалар язган беренче компания ачу". Бу шактый яхшы идея булган. Идеяләр тууда бернинди тылсым юк. Бу бары тик гади адымнар гына ясау. Һәм мин моны дәлилли алам.</seekvideo>
      <seekvideo id="14">Үзсүзлелек! Джо Краус шулай ди: "Уңышның беренче сәбәбе - үзсүзле булу" Сез уңышсызлыклар аша, "CRAP" аша үтәргә тиеш. Бу «Тәнкыйть, Кыек карау, Аңгыралар һәм Басым» дигәнне аңлата. (Көлү)</seekvideo>
      <seekvideo id="15">Димәк, безнең сорауга җавап бик гади: 4 мең доллар түләгез һәм ТЕД-ка килегез. Яки, теләмәсәгез, бу 8 әйберне эшләгез, һәм, ышаныгыз, бу сезне уңышка китерәчәк. ТЕД-чыларга әңгәмәләр өчен рәхмәт!</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>421</wordnum>
    <charnum>2787</charnum>
  </head>
  <content>Мин бу чыгышымны 2 сәгать дәвамында мәктәптә ясадым. Хәзер аны 3 минутка кыскарттым. Барысы да бер көнне TED-ка юл тоткан хәлдә, очкычта башланды. Җиде ел элек. Минем янымда Яшүсмер, мәктәп укучысы утырды. Ул бик факыйрь гаиләдән иде. Ул тормышында нәрсәгәдер ирешергә теләгән иде, Һәм ул миңа кечкенә гади сорау бирде. "Уңышка нәрсә китерә?", диде ул. Мин югалып калдым. Аңа җавап бирә алмадым. Очкычтан төшкәч, мин TED-ка килдем. Һәм мин уйлап куйдым: мин бит уңышлы кешеләр тулган бүлмә уртасында! Нигә алардан уңыш серен сорамаска?! Һәм аны балаларга ачмаска?
Димәк, җиде ел узган, 500 әңгәмә ясалган. Һәм мин сезгә уңышка илткән серләрне ачам. TED-чыларны нәрсә илһамландыра? Беренче әйбер - дәрт. Фримен Томас сүзләренчә, "Мине дәртем алып барды". TED-чылар эшләрен яратып эшли, алар акча өчен эшләми.
Кэрол Колетта сүзләренчә, "Миңа эшемне эшләр өчен, мин башкаларга түләргә әзермен". Иң кызыгы шунда: Эшне яратып эшләсәң, акча барыбер килер.
Эшлә! Руперт Мэрдок әйткәнчә, "күп эшләргә кирәк"! "Җиңел генә уңышка ирешеп булмый. Эштән ләззәт алырга кирәк". "Ләззәт" сүзен Руперт әйттеме? Әйе!
Тед-чылар эшеннән ләззәт алалар. Һәм алар күп эшлиләр. Алар авыр эшләүчеләр түгел, алар эш яратучылар.
Белгеч булу! Алекс Гарден сүзләренчә, уңышлы булыр өчен берәр нәрсә сайлагыз, һәм ул эштә иң яхшы булыгыз. Тылсымга урын юк, барысы да практика, практика, практика.
Игътибарны бер өлкәдә тупларга кирәк. Норман Джуисон: "Иң мөһиме - игътибарны бер әйбердә туплауда", ди.
Үзеңне җиңәргә! Дэвид Галло: "Үзеңне җиң", дип әйтә. Физик яктан һәм рухи яктан җиңәргә. Сез оялучанлыкны һәм икеләнүне җиңәргә тиеш.
Голди Һаун: "мин үземннән һәрвакыт шикләнә идем", ди. "Мин җитәрлек яхшы һәм акыллы түгел идем". "Миннән нәрсәдер чыгар дип уйламаган идем".
Үзеңне җиңеп чыгу җиңел түгел, шуңа күрә Аллаһ әниләрне уйлап чыгарган. (Көлү) Фрэнк Һири шулай дигән: "Мине әнием алга этте"
Хезмәт итү! Шервин Нуланд: "Табиб булып хезмәт итү минем өчен намус эше иде" ди.
Хәзер күп кенә бала миллионер булырга хыяллана. Мин аларга әйткән беренче әйбер: "Сез үзегез өчен генә яши алмыйсыз" "Сез башкаларга да хезмәт итәргә тиеш". "Чөнки кешеләр шул юл белән генә бай була ала".
Идеяләр! ТЕД-чы Бил Гейтс: "Минем идеям булган", ди. "микрокомпьютерлар өчен программалар язган беренче компания ачу". Бу шактый яхшы идея булган. Идеяләр тууда бернинди тылсым юк. Бу бары тик гади адымнар гына ясау. Һәм мин моны дәлилли алам.
Үзсүзлелек! Джо Краус шулай ди: "Уңышның беренче сәбәбе - үзсүзле булу" Сез уңышсызлыклар аша, "CRAP" аша үтәргә тиеш. Бу «Тәнкыйть, Кыек карау, Аңгыралар һәм Басым» дигәнне аңлата. (Көлү)
Димәк, безнең сорауга җавап бик гади: 4 мең доллар түләгез һәм ТЕД-ка килегез. Яки, теләмәсәгез, бу 8 әйберне эшләгез, һәм, ышаныгыз, бу сезне уңышка китерәчәк. ТЕД-чыларга әңгәмәләр өчен рәхмәт!</content>
</file>
</xml>
