<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xml language="la">
<file id="1">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/murray_gell_mann_on_the_ancestor_of_language?language=la</url>
    <pagesize>85271</pagesize>
    <dtime>Sun Apr 22 18:51:45 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, culture, global issues, history, language, physics</keywords>
    <speaker>Murray Gell-Mann</speaker>
    <talkid>276</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/MurrayGellMann_Language_2007.mp4</videourl>
    <videopath>talks/MurrayGellMann_Language_2007.mp4</videopath>
    <date>2007/03/03</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Cum oratio apud TEDMMVII de rei physicae elegentia habita esset, perdoctus Murraius Gell-Mann de altero studio epitomen ostendit: ad matrem communem linguarum modernarum inveniendam.</description>
    <title>De Linguae Maioribus Murraius Gell-Mannis</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">Cetera praeter res physicam mihi placent. pleraque nunc cetera.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">Inter linguas cognatio est una ex his. Ac docti linguistae historiales Civitatibus Foederatis Europaeique plerumque vitant cognationes diffusas familiasque magnas familias cascas, cascior quam familias suetas. Monstrosas arbitrantur. Immo ego haud monstrosas arbitror. Perdocti linguistae, fere Russi, id petunt in instituto Sanctae Fidei et Moscua, et consummationem videre me iuvet.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">Accedetne ad matrem solam XX aut XXV milium abhinc annos? Si etiam matrem solam excedemus, dum fortasse multae linguae se certent? Quo usque tandem continuat? Quo tempore lingua moderna continuat? Quot milium annorum continuat?</seekvideo>
      <seekvideo id="4">Chris Anderson: Coniecturamne aut spes responsi habes?</seekvideo>
      <seekvideo id="5">Orator: Ut mihi videtur, lingua moderna vetustior quam picturae inscriptaque simulacrique in speluncis et vestigia saltatione in creta in spelunca Europae Occidentalis aetate Aurignacia XXXV millium abhinc annos, fortasse antehac. Homines omnia fecisse sed lingua moderna caruisse non credo. Ergo mater vera saltim huc continuat et fortasse latior.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">Immo non sequitur id quod omnes, aut multae aut plurimae, linguarum modernarum venire propriore quae XX millium abhinc annos nata est possunt. Angustiae appellantur.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">CA: Philippus Anderson recte fortasse dixit. Plura conctorum quam cuncti tu scias. Honor apud nos. Murraius Gell-Mann, gratias tibi. (plausus)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>192</wordnum>
    <charnum>1389</charnum>
  </head>
  <content>Cetera praeter res physicam mihi placent. pleraque nunc cetera.
Inter linguas cognatio est una ex his. Ac docti linguistae historiales Civitatibus Foederatis Europaeique plerumque vitant cognationes diffusas familiasque magnas familias cascas, cascior quam familias suetas. Monstrosas arbitrantur. Immo ego haud monstrosas arbitror. Perdocti linguistae, fere Russi, id petunt in instituto Sanctae Fidei et Moscua, et consummationem videre me iuvet.
Accedetne ad matrem solam XX aut XXV milium abhinc annos? Si etiam matrem solam excedemus, dum fortasse multae linguae se certent? Quo usque tandem continuat? Quo tempore lingua moderna continuat? Quot milium annorum continuat?
Chris Anderson: Coniecturamne aut spes responsi habes?
Orator: Ut mihi videtur, lingua moderna vetustior quam picturae inscriptaque simulacrique in speluncis et vestigia saltatione in creta in spelunca Europae Occidentalis aetate Aurignacia XXXV millium abhinc annos, fortasse antehac. Homines omnia fecisse sed lingua moderna caruisse non credo. Ergo mater vera saltim huc continuat et fortasse latior.
Immo non sequitur id quod omnes, aut multae aut plurimae, linguarum modernarum venire propriore quae XX millium abhinc annos nata est possunt. Angustiae appellantur.
CA: Philippus Anderson recte fortasse dixit. Plura conctorum quam cuncti tu scias. Honor apud nos. Murraius Gell-Mann, gratias tibi. (plausus)</content>
</file>
</xml>
