<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xml language="ps">
<file id="1">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/carlos_bautista_the_awful_logic_of_land_mines_and_an_app_that_helps_people_avoid_them?language=ps</url>
    <pagesize>70182</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:15:47 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, South America, TED Residency, communication, innovation, software, violence, war</keywords>
    <speaker>کارلوس باوټیسټا</speaker>
    <talkid>3574</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/CarlosBautista_2017S.mp4</videourl>
    <videopath>talks/CarlosBautista_2017S.mp4</videopath>
    <date>2017/06/06</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: د کولمبیا ۵۰ کلنې جګړې د لرې پرتو سیمو خلک ووژل. تر څو خلک له دې څخه وژغوري د ټډ ویونکي کارلوس بډسټا یو اپلیکیشن جوړ کړی چې خلک پوه شي چې ماین چیرته دی</description>
    <title>کارلوس باوټیسټا: د ځمکي ماینونو منطق-- او داسې اپلیکیشن چې خلک ترې ژغوري</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">کوم ځای کې چې اوسیږئ او هلته زیاتره وخت قدم وهئ، د خوندیتوب او ارام احساس کوئ، کنه؟ نو فکر وکړئ که چیرته همدلته لاندې ماینونه خښ وي خواوشا خپاره وي او نه پوهیږئ چې کله به پرې پښه ږدئ زما هیواد، کولمبیا کې همدا خبره ده د ۵۰ کلنې خپل منځۍ جګړې له کبله ډیر ماینونو په ټول هیواد کې د ځمکې لاندې خښ شوي چې په ټوله کې د کولمبیا دریمه برخه خلک اغیزمن کړي دغه ماینونه داسې ډیزاین شوي هدف وژني نه ددې تر شا منطق چې ډير بدتر دی د ټپي سرتیري ساتلو لپاره به ډيرو امکاناتو څخه ګټه واخلي خو مړ شوي باندې لګښت نه راځي</seekvideo>
      <seekvideo id="2">پنځه کاله وړاندې مې انډریانا روډرګز سره وکتل هغه وخت کې مې کولمبیا دولت د ډاکومنټرۍ په برخه کې کار کوو په هاغه شخړه کې هغې باید خپل کور پریښی وای چې سلا يې په لاس او ماشومان ورسره یوه ورځ، د هغې یوه ګاونډۍ هغه وخت ووژل شوه چې په یو ماین يې پښه کیښوده حقیقت کې هغه پریښودل شوي کور کې دننه وو نه بهر لداسی کور څخه انډریانه هم کډه کړې وه له هغی وروسته هغه په دې ویره کې وه چې خپله یا ماشومان به يې په ماین پښه ږدي</seekvideo>
      <seekvideo id="3">تاسې پوهیږئ چې د کولمبیا شخړې د ډيء وخت راهیسې پیل دي چې نه ما او نه زما مور دې هیواد کې امن لیدلی او زما په څیر یو کس چې ددې ټولو ستونزو څخه ګوښه پاتې شوې وم یواځې دوه لارې وې یا باید عادت شم ورسره او یا يې د زړه نه بدل کړم او ما ومنله چې دیرش کالو راهیسې زه ورسره عادت شوی یم، تاسې پوهیږئ؟ خو کله مې چې میرمن ولیدله نو یو څه بدل شول هغه سیاسي شنونکي ده چې د کولمبیا وسله والې شخړې له نږدې څاري هغې زه پوه کړم چې زمونږ هیواد د څومره ماینونو او جنګ کې ښکیل دی مونږ پریکړه وکړه چې امریکا ته راشو د یو نوي مهارت په لټه چې خپلې ټولنې ته د خدمت جوګه شو او یا شاید لږ يې دارو کړو</seekvideo>
      <seekvideo id="4">په ښوونځي کې ما یو اضافي حقیقت ته پرمختګ ورکړ، یو ستر اپلیکیشن چې نظامي خلکو سره په احتیاط ماین خنثا کړي په هغه وخت کې، زه په دې هم پوه شوم چې کولمبیا په نړۍ کې یواځینی هیواد نه دی چې ماینونو خطر سره مخ دی په حقیقت کې د ۵۸ څخه زیات هیوادونه له ماینونو او ورته چاودیدونکو توکو باندې لړل شوي یواځې په ۲۰۱۵ کال کې، چې جګړې زور واخست په لیبیا، سوریه، یوکراین او یمن کې د ماینونو اندازه دوه برابره شوه له ۳۶۹۵ څخه تر ۶۴۶۱ خلک دې اندازې ته وګورئ خو ځیني هیوادونه غواړي له دې څخه ځان خلاص کړي خو ځیني يې وراضافه کوي</seekvideo>
      <seekvideo id="5">هغه وخت چې دا جګړه ختمه شي نو بیا په دې ماینونو سره به څه کوي؟ دوه پایلې لري یوه دا چې ځایي خلک به بیرته خپلو کورونو ته راستانه شي او یا به دا ماینونه په ډيره کچه عام ولس باندې چوي نو همدا دلیل وو چې ما د نیویارک پوهنتون کې د کمپيوټر ساینس پوهنخي کې داخله واخیسته د پروفیسر کلاډیرو سلوا سره یوځای د ماین سیف په نوم اپلیکیشن باندې مو کار پيل کړ ماین سیف د خلکو مالوماتو په اساس هغه لارې چې ډير ماینونه پکې وي او خلک يې اغیزمن کړي وي دا کړنلاره کولی شي چې کومې سیمې باید تر ټولو وړاندې ماین پاکې شي د کولمبیا لرې پرتو سیمو کې ۱۵ میلیونه خلک ژوند کوي فکر وکړئ، یوې شیبې لپاره، که چیرته مونږ له دې خلکو څخه مالومات راټول کړو چې د انډریانا او ماشومانو په څير خلکو سره مرسته وکړو چې په یوه خوندي لاره لاړ شي دا مالومات یواځې ددې لپاره هم نه استعمالیږي دا مالوماتو له دې هم ګټور استعمالیدای شي کرونده ګر به پوه شي چې کومې سیمې له ماین څخه پاکې شوي او په دې طریقه به وکولای شي چې نورې ځمکو کې کښت وکري.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">ماین سیف د کولمبیا دولت سره پاټنر شپ لري په لومړیو کې او اوس کمبودیا او سومالیا دولتونو سره هم خبرې روانې دي ددې پروژې پیسې په امریکا کې شخصي پیسو څخه لاسته راځي خو مونږ دلته دریدل نه غواړو مونږ مخکې تلل غواړو مونږ غواړو دا پروژه هر ځای ته ورسوو چیرته چې ماینونه اوس هم یو خطر دی</seekvideo>
      <seekvideo id="7">د کولمبیا شخړې د پاې ټکي ته نږدې دي خو د جګړې اثرات اوس هم د خاورو لاندې خښ دي مونږ، سیف ماین والا اوس هم هڅه کوو چې خلک او ځمکه خوندي شي</seekvideo>
      <seekvideo id="8">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="9">(خلک چکې وهي) پښتو ژباړه: طارق نجیب</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>752</wordnum>
    <charnum>3351</charnum>
  </head>
  <content>کوم ځای کې چې اوسیږئ او هلته زیاتره وخت قدم وهئ، د خوندیتوب او ارام احساس کوئ، کنه؟ نو فکر وکړئ که چیرته همدلته لاندې ماینونه خښ وي خواوشا خپاره وي او نه پوهیږئ چې کله به پرې پښه ږدئ زما هیواد، کولمبیا کې همدا خبره ده د ۵۰ کلنې خپل منځۍ جګړې له کبله ډیر ماینونو په ټول هیواد کې د ځمکې لاندې خښ شوي چې په ټوله کې د کولمبیا دریمه برخه خلک اغیزمن کړي دغه ماینونه داسې ډیزاین شوي هدف وژني نه ددې تر شا منطق چې ډير بدتر دی د ټپي سرتیري ساتلو لپاره به ډيرو امکاناتو څخه ګټه واخلي خو مړ شوي باندې لګښت نه راځي
پنځه کاله وړاندې مې انډریانا روډرګز سره وکتل هغه وخت کې مې کولمبیا دولت د ډاکومنټرۍ په برخه کې کار کوو په هاغه شخړه کې هغې باید خپل کور پریښی وای چې سلا يې په لاس او ماشومان ورسره یوه ورځ، د هغې یوه ګاونډۍ هغه وخت ووژل شوه چې په یو ماین يې پښه کیښوده حقیقت کې هغه پریښودل شوي کور کې دننه وو نه بهر لداسی کور څخه انډریانه هم کډه کړې وه له هغی وروسته هغه په دې ویره کې وه چې خپله یا ماشومان به يې په ماین پښه ږدي
تاسې پوهیږئ چې د کولمبیا شخړې د ډيء وخت راهیسې پیل دي چې نه ما او نه زما مور دې هیواد کې امن لیدلی او زما په څیر یو کس چې ددې ټولو ستونزو څخه ګوښه پاتې شوې وم یواځې دوه لارې وې یا باید عادت شم ورسره او یا يې د زړه نه بدل کړم او ما ومنله چې دیرش کالو راهیسې زه ورسره عادت شوی یم، تاسې پوهیږئ؟ خو کله مې چې میرمن ولیدله نو یو څه بدل شول هغه سیاسي شنونکي ده چې د کولمبیا وسله والې شخړې له نږدې څاري هغې زه پوه کړم چې زمونږ هیواد د څومره ماینونو او جنګ کې ښکیل دی مونږ پریکړه وکړه چې امریکا ته راشو د یو نوي مهارت په لټه چې خپلې ټولنې ته د خدمت جوګه شو او یا شاید لږ يې دارو کړو
په ښوونځي کې ما یو اضافي حقیقت ته پرمختګ ورکړ، یو ستر اپلیکیشن چې نظامي خلکو سره په احتیاط ماین خنثا کړي په هغه وخت کې، زه په دې هم پوه شوم چې کولمبیا په نړۍ کې یواځینی هیواد نه دی چې ماینونو خطر سره مخ دی په حقیقت کې د ۵۸ څخه زیات هیوادونه له ماینونو او ورته چاودیدونکو توکو باندې لړل شوي یواځې په ۲۰۱۵ کال کې، چې جګړې زور واخست په لیبیا، سوریه، یوکراین او یمن کې د ماینونو اندازه دوه برابره شوه له ۳۶۹۵ څخه تر ۶۴۶۱ خلک دې اندازې ته وګورئ خو ځیني هیوادونه غواړي له دې څخه ځان خلاص کړي خو ځیني يې وراضافه کوي
هغه وخت چې دا جګړه ختمه شي نو بیا په دې ماینونو سره به څه کوي؟ دوه پایلې لري یوه دا چې ځایي خلک به بیرته خپلو کورونو ته راستانه شي او یا به دا ماینونه په ډيره کچه عام ولس باندې چوي نو همدا دلیل وو چې ما د نیویارک پوهنتون کې د کمپيوټر ساینس پوهنخي کې داخله واخیسته د پروفیسر کلاډیرو سلوا سره یوځای د ماین سیف په نوم اپلیکیشن باندې مو کار پيل کړ ماین سیف د خلکو مالوماتو په اساس هغه لارې چې ډير ماینونه پکې وي او خلک يې اغیزمن کړي وي دا کړنلاره کولی شي چې کومې سیمې باید تر ټولو وړاندې ماین پاکې شي د کولمبیا لرې پرتو سیمو کې ۱۵ میلیونه خلک ژوند کوي فکر وکړئ، یوې شیبې لپاره، که چیرته مونږ له دې خلکو څخه مالومات راټول کړو چې د انډریانا او ماشومانو په څير خلکو سره مرسته وکړو چې په یوه خوندي لاره لاړ شي دا مالومات یواځې ددې لپاره هم نه استعمالیږي دا مالوماتو له دې هم ګټور استعمالیدای شي کرونده ګر به پوه شي چې کومې سیمې له ماین څخه پاکې شوي او په دې طریقه به وکولای شي چې نورې ځمکو کې کښت وکري.
ماین سیف د کولمبیا دولت سره پاټنر شپ لري په لومړیو کې او اوس کمبودیا او سومالیا دولتونو سره هم خبرې روانې دي ددې پروژې پیسې په امریکا کې شخصي پیسو څخه لاسته راځي خو مونږ دلته دریدل نه غواړو مونږ مخکې تلل غواړو مونږ غواړو دا پروژه هر ځای ته ورسوو چیرته چې ماینونه اوس هم یو خطر دی
د کولمبیا شخړې د پاې ټکي ته نږدې دي خو د جګړې اثرات اوس هم د خاورو لاندې خښ دي مونږ، سیف ماین والا اوس هم هڅه کوو چې خلک او ځمکه خوندي شي
مننه
(خلک چکې وهي) پښتو ژباړه: طارق نجیب</content>
</file>
<file id="2">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/chris_sheldrick_a_precise_three_word_address_for_every_place_on_earth?language=ps</url>
    <pagesize>71703</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:16:00 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, communication, cooperation, global development, infrastructure, society, software, technology</keywords>
    <speaker>کریس شلډرک</speaker>
    <talkid>3366</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/ChrisSheldrick_2017G.mp4</videourl>
    <videopath>talks/ChrisSheldrick_2017G.mp4</videopath>
    <date>2017/08/27</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: درې لغوي لغت، د کریس شلډرک او د هغې ټیم له خواچې ټوله کره يې په درې متري مربع ویشلې او دې لپاره يې بې جوړې نوم غوره کړی. دا سیستم میلیاردونو خلکو ته ادرس ورکوي. په دې ویډیو کې همدې په اړه خبرې شوي.</description>
    <title>کریس شلډرک: د نړۍ په هر کونج کې د ادرس لپاره یو دقیق درې لغوي لغت</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">د ملګري ملتونو پر بنسټ، په میلیاردونو خلک اوس ادرسونه نه لري. اقتصاد پوه هرناندو دی سوتو ویلي، د ادرس پرته، تاسې د قانونو ورهاخوا ژوند کوئ. کیدای شي تاسې بیخې موجود نه یاست. زه درته نن وایم چې څنګه به زه او زما ټیم هڅه کوي چې</seekvideo>
      <seekvideo id="2">دې ته بدلون ورکړي. که تاسې چیرته انلاین نقشې ته لاړ شئ او هلته د برازیل فویلا وګورئ او یا په افریقا کې کوم ښارګوټی وګورئ، نو تاسې به ډيرې فاصلې او څو کوڅې وګورئ خو که بیا يې د سټلایټ نه وګورئ، نو په زرګونه خلک وګورئ، کورونه، تجارتونه خو له نقشې ورک او ادرس نلري د ګانا مرکز، اکرا کې، دیوالونو په سر حروف او شمارې لیکل شوي وي، په دې ځایونو کې خلکو ادرسونه ورکړي خو لا تر اوسه بشپړ نه دي. خو دا ټول ځایونه بې ادرسه ځایونه دي، چې ډير غټ اقتصادي پوتانشیل لري.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">نو ځکه ما سره د ادرس موضوع ذهن کې راغله ما د موسیقۍ تجارت کې ۱۰ کاله کار کړی، او تاسې د موسیقۍ نړۍ باره کې دومره معلومات ونه لرئ چې هره ورځ خلک د ادرس له ستونزو سره مخ دي. نو هنرمندانو ته چې هغه کمپنیو سره چې په لوړه کچه تولیدات کوي نو تقریبا هر یو پکې ورکیږي. نو بیا که یو کس ته خپل مهالویش کې وخت ورکړې او کوم وخت چې دې وعده کړې وي، په وخت ور ونه رسیږې. او مونږ ډير خراب وخت درلود، لکه په ایټالیه کې چې د ټرک ډریور چې په یو ساعت کې د روم شمال خواته خالي کړې، د روم جنوب خواته وړي، او له دې څخه هم بد وخت، کله چې د بینجو غږونکی ماته زنګ وهي او وایي، کریس! وارخطا کیږه مه، مونږ د بل چا واده ته تللي یو.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="5">نو د روم دې پیښې څخه لږ وخت وروسته، ما خپل یو ملګري سره دا خبره شریکه کړه، چې هغه یو ریاضي پوه دی، هغې ویل چې دا یوه ستونزه ده او دې باره کې باید یوڅه وکړو. مونږ فکر وکړ، چې مونږ یو نوی سیستم رامنځته کړو. چې د زوړ سیستم په څیر نه وي. مونږ موافق شو چې ادرسونه سیستم خراب دی. مونږ پوهیدو چې داسې سیستم غواړو چې دقیق وي خو د GPS، latitude او longitude هم ډیر مغلقه دي.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">نو مونږ دنیا په درې متري مربع وویشله. ټوله دنیا په ۵۷ تریلیارده درې مترۍ مربع باندې وویشل شوه، او مونږ پوه شو چې ډیر داسې لغاتونه شته چې رایوځای کولای شو او د درې مترۍ مربع لپاره یو نوی لغت رامنځته کړو. مونږ ۴۰ زره لغاتونه استعمال کړل، نو دا شو ۴۰ زره مکعبه، او ۶۴ تریلیونه د درې لغاتونو ترکیب، چې دا شمیره د ۵۷ تریلیونه درې متره مربع نه یو څه ډير دی. نو مونږ هم همداسې وکړل. مونږ دنیا په درې مترۍ مربع باندې وویشله، او هر یو ته مو بې جوړې درې لغوي پیژند ورکړ، چې هغې ته مو درې لغوي ادرس نوم ورکړ. د مثال په ډول، دلته، لکه میز.چوکۍ. کاشوغه،</seekvideo>
      <seekvideo id="7">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="8">خو دلته... خو انګلیسي لپاره</seekvideo>
      <seekvideo id="9">دا بیا کافي نه ده. مونږ فکر وکړ چې خلک باید دا سیستم په خپله ژبه کې هم استعمال کړي تراوسه، مونږ په ۱۴ ژبو کې جوړ کړی، چې پکې فرانسوي، سواهلي، او عربي شاملې دي او اوس په ژوسا، زولو او هندي باندې کار کوو.</seekvideo>
      <seekvideo id="10">خو دا نظریه له دې هم ډير کولی شي چې زما موسیقۍ ملګري په وخت خپل ځای ته راورسیږي. که چیرته د ۷۵ سلنه هیوادونه چې د ادرسونو لپاره هڅه وکړي، پر ځای درې لغوي ادرس څخه ګټه واخلي نو نور هم ډیرځایونو کې استعمالیدای شي د جنوبي افریقا، دوربن کې، یوه موسسه چې د ګیټوی هیلت په نوم ده په خپله ټولنه کې يې ۱۱ زره درې لغوي ادرسې نښې لګولي. نو حامله ښځې چې د کار لپاره ځي، عاجله خدمتونو ته زنګ وهلی شي او کولی شي خپل دقیق ځای وروښایي. خو مخکې به امبولانس په ساعتونو کې ځای نه شو پیدا کولی. په منګولیا کې ملي پوست خدمتونو هم دغه سیستم غوره کړی او اوس د لومړي ځل لپاره سامان د خلکو کورونو پورې رسوي ملګري ملتونه يې افت ځپلي سیمو کې هم استعمالوي تر څو مرسته ټاکلي او دقیق ځای ته ورسوي. په کارابین کې يې ډامینوس پیزا والا هم استعمالوي، تر دې وړاندې يې د پیریدونکو کورونه نه شول پیدا کولې. خو دوی غوښتل چې پيزا سړیدو نه وړاندې د خلکو کورونو ته ورسوي</seekvideo>
      <seekvideo id="11">په لنډه، تاسې موټر کې کښینئ. او درې لغوي لغات وایې، او موټر به مو هماغه دقیق ځای ته رسوي. په افریقا کې خلکو د لینی ټیلیفونو پر ځای مبایل استعمالوي، او بانکي راکړه ورکړه هم د مبایل له لارې تر سره کوي. مونږ ډیر ویاړو چې افریقا کې درې پوسته رسونکي خدمتونه لکه نایجیریا، جی باوټي او کوټی دی لوور درې لغوي ادرس خدمت څخه ګټه اخلي، نو ددې مطلب دا دی چې خلک په هاغه هیوادونو کې په ډيره اسانۍ ویلی شي چې دوی چیرته اوسیږي.</seekvideo>
      <seekvideo id="12">زما لپاره، د ادرس زوړ سیستم ډیر زړه خوړونکی وو. خو د میلیاردونو خلکو لپاره، د تجارت یو منفي ټکی وو. د تجارانو لپاره يې زیربناوي پرمختګ مخه نیوله، او شاید ژوند يې اخستی شو. مونږ په دې موخه یو تر څو يې بدل شي درې لغته په یو وخت کې</seekvideo>
      <seekvideo id="13">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="14">ژباړه: طارق نجیب</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>867</wordnum>
    <charnum>3936</charnum>
  </head>
  <content>د ملګري ملتونو پر بنسټ، په میلیاردونو خلک اوس ادرسونه نه لري. اقتصاد پوه هرناندو دی سوتو ویلي، د ادرس پرته، تاسې د قانونو ورهاخوا ژوند کوئ. کیدای شي تاسې بیخې موجود نه یاست. زه درته نن وایم چې څنګه به زه او زما ټیم هڅه کوي چې
دې ته بدلون ورکړي. که تاسې چیرته انلاین نقشې ته لاړ شئ او هلته د برازیل فویلا وګورئ او یا په افریقا کې کوم ښارګوټی وګورئ، نو تاسې به ډيرې فاصلې او څو کوڅې وګورئ خو که بیا يې د سټلایټ نه وګورئ، نو په زرګونه خلک وګورئ، کورونه، تجارتونه خو له نقشې ورک او ادرس نلري د ګانا مرکز، اکرا کې، دیوالونو په سر حروف او شمارې لیکل شوي وي، په دې ځایونو کې خلکو ادرسونه ورکړي خو لا تر اوسه بشپړ نه دي. خو دا ټول ځایونه بې ادرسه ځایونه دي، چې ډير غټ اقتصادي پوتانشیل لري.
نو ځکه ما سره د ادرس موضوع ذهن کې راغله ما د موسیقۍ تجارت کې ۱۰ کاله کار کړی، او تاسې د موسیقۍ نړۍ باره کې دومره معلومات ونه لرئ چې هره ورځ خلک د ادرس له ستونزو سره مخ دي. نو هنرمندانو ته چې هغه کمپنیو سره چې په لوړه کچه تولیدات کوي نو تقریبا هر یو پکې ورکیږي. نو بیا که یو کس ته خپل مهالویش کې وخت ورکړې او کوم وخت چې دې وعده کړې وي، په وخت ور ونه رسیږې. او مونږ ډير خراب وخت درلود، لکه په ایټالیه کې چې د ټرک ډریور چې په یو ساعت کې د روم شمال خواته خالي کړې، د روم جنوب خواته وړي، او له دې څخه هم بد وخت، کله چې د بینجو غږونکی ماته زنګ وهي او وایي، کریس! وارخطا کیږه مه، مونږ د بل چا واده ته تللي یو.
(په خندا)
نو د روم دې پیښې څخه لږ وخت وروسته، ما خپل یو ملګري سره دا خبره شریکه کړه، چې هغه یو ریاضي پوه دی، هغې ویل چې دا یوه ستونزه ده او دې باره کې باید یوڅه وکړو. مونږ فکر وکړ، چې مونږ یو نوی سیستم رامنځته کړو. چې د زوړ سیستم په څیر نه وي. مونږ موافق شو چې ادرسونه سیستم خراب دی. مونږ پوهیدو چې داسې سیستم غواړو چې دقیق وي خو د GPS، latitude او longitude هم ډیر مغلقه دي.
نو مونږ دنیا په درې متري مربع وویشله. ټوله دنیا په ۵۷ تریلیارده درې مترۍ مربع باندې وویشل شوه، او مونږ پوه شو چې ډیر داسې لغاتونه شته چې رایوځای کولای شو او د درې مترۍ مربع لپاره یو نوی لغت رامنځته کړو. مونږ ۴۰ زره لغاتونه استعمال کړل، نو دا شو ۴۰ زره مکعبه، او ۶۴ تریلیونه د درې لغاتونو ترکیب، چې دا شمیره د ۵۷ تریلیونه درې متره مربع نه یو څه ډير دی. نو مونږ هم همداسې وکړل. مونږ دنیا په درې مترۍ مربع باندې وویشله، او هر یو ته مو بې جوړې درې لغوي پیژند ورکړ، چې هغې ته مو درې لغوي ادرس نوم ورکړ. د مثال په ډول، دلته، لکه میز.چوکۍ. کاشوغه،
(په خندا)
خو دلته... خو انګلیسي لپاره
دا بیا کافي نه ده. مونږ فکر وکړ چې خلک باید دا سیستم په خپله ژبه کې هم استعمال کړي تراوسه، مونږ په ۱۴ ژبو کې جوړ کړی، چې پکې فرانسوي، سواهلي، او عربي شاملې دي او اوس په ژوسا، زولو او هندي باندې کار کوو.
خو دا نظریه له دې هم ډير کولی شي چې زما موسیقۍ ملګري په وخت خپل ځای ته راورسیږي. که چیرته د ۷۵ سلنه هیوادونه چې د ادرسونو لپاره هڅه وکړي، پر ځای درې لغوي ادرس څخه ګټه واخلي نو نور هم ډیرځایونو کې استعمالیدای شي د جنوبي افریقا، دوربن کې، یوه موسسه چې د ګیټوی هیلت په نوم ده په خپله ټولنه کې يې ۱۱ زره درې لغوي ادرسې نښې لګولي. نو حامله ښځې چې د کار لپاره ځي، عاجله خدمتونو ته زنګ وهلی شي او کولی شي خپل دقیق ځای وروښایي. خو مخکې به امبولانس په ساعتونو کې ځای نه شو پیدا کولی. په منګولیا کې ملي پوست خدمتونو هم دغه سیستم غوره کړی او اوس د لومړي ځل لپاره سامان د خلکو کورونو پورې رسوي ملګري ملتونه يې افت ځپلي سیمو کې هم استعمالوي تر څو مرسته ټاکلي او دقیق ځای ته ورسوي. په کارابین کې يې ډامینوس پیزا والا هم استعمالوي، تر دې وړاندې يې د پیریدونکو کورونه نه شول پیدا کولې. خو دوی غوښتل چې پيزا سړیدو نه وړاندې د خلکو کورونو ته ورسوي
په لنډه، تاسې موټر کې کښینئ. او درې لغوي لغات وایې، او موټر به مو هماغه دقیق ځای ته رسوي. په افریقا کې خلکو د لینی ټیلیفونو پر ځای مبایل استعمالوي، او بانکي راکړه ورکړه هم د مبایل له لارې تر سره کوي. مونږ ډیر ویاړو چې افریقا کې درې پوسته رسونکي خدمتونه لکه نایجیریا، جی باوټي او کوټی دی لوور درې لغوي ادرس خدمت څخه ګټه اخلي، نو ددې مطلب دا دی چې خلک په هاغه هیوادونو کې په ډيره اسانۍ ویلی شي چې دوی چیرته اوسیږي.
زما لپاره، د ادرس زوړ سیستم ډیر زړه خوړونکی وو. خو د میلیاردونو خلکو لپاره، د تجارت یو منفي ټکی وو. د تجارانو لپاره يې زیربناوي پرمختګ مخه نیوله، او شاید ژوند يې اخستی شو. مونږ په دې موخه یو تر څو يې بدل شي درې لغته په یو وخت کې
مننه
ژباړه: طارق نجیب</content>
</file>
<file id="3">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/kristin_poinar_what_s_hidden_under_the_greenland_ice_sheet?language=ps</url>
    <pagesize>67676</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:16:12 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, Antarctica, NASA, climate change, data, environment, exploration, glacier, nature, physics, science, technology, water</keywords>
    <speaker>کرسټن پاینر</speaker>
    <talkid>3136</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/KristinPoinar_2017.mp4</videourl>
    <videopath>talks/KristinPoinar_2017.mp4</videopath>
    <date>2017/04/24</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: د ګرین لینډ یخمالکونه ستر، پټ او ویلی کیږي. پرمختللې ټکنالوژۍ په مرسته ساینسپوهانو یو څه رازونو څخه په لومړي ځل پرده پورته کړې. او هغه څه يې چې پیدا کړي، ډیر حیرانونکي دي،</description>
    <title>کرسټن پاینر: د ګرین لینډ یخمالک لاندې څه دي؟</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">کله چې زه ۲۱ کلنه وم، ما هم د فزیک کورنۍ دندې ترسره کولې. د فزیک کورنۍ دنده تر سره کولو کې باید دمې واخلو، او هغه وخت کې ویکیپیډیا هم نوې وه، نو ما پکې ډیرې دمې اغستلې. ما به زړې مقالې بیا راباسلې، او بیا بیا به مې لوستې، لکه یخمالکونه، انټارکټیکا او ګرین لینډ. دا به څنګه خوند کوي چې داسې ځایونه ګورې او هلته به څنګه ورتللی شو؟ ښه، مونږ دلته د هوایي ځواکونو کارګو طیاره چې د ناسا لخوا د ګرین لینډ په یخمالکونو الوځي. هلته د کتلو لپاره ډير څه دي، خو ډير څه پټ هم دي، تر څو رابرسیره شي. ویکیپيډیا مقالو زه له دې نا خبره ساتلې وم چې ددې یخمالکونو لاندې مایع اوبه دي، ځکه مونږ لا خبر نه وو.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">د ویکیپيډیا نه مې دا زده کړي ول چې ګرین لینډ یو ستر یخمالک دی، چې اندازه يې د مکسیکو هومره ده او د بره څخه تر لاندې پورې دوه میله پیړه ده خو دا په حال نه ده. دا یخمالکونه د سیند په سمندرونو ته بهیږي ځینو ځایونو کې تاویږې، ځینو ځایونو کې کږیږي او ماتیږي.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">ما هم دغه په زړه پورې متحرک یخمالکونه څیړلو پیل وکړ چې د نړۍ تر ټولو لرې فزیکي چاپیریال کې پرته ده. په یخمالک پوهنه باندې کار کول داسې دي لکه په ۲۰۰۰ کال کې فیسبوک کارول.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="5">زمونږ وړتیا په دې یخمالکونو دپاسه د طیارو الوځول د یخمالک پوهنه کې لوی انقلاب دی. دا د ساینس لپاره یو پیل دی لکه سماټ مبایلونو چې ټولنیزو شبکو کې رامنځته کړ</seekvideo>
      <seekvideo id="6">سټلایټونه ډیره مرسته کوي چې د پټو حقایقو نه مو خبروي. لکه، مونږ داسې څارنې ترلاسه کړي چې د ګرین لینډ په اندازه یخمالکونه د ۲۰۰۲ راپدیخوا هره میاشت څیړي. تاسې د سکرین په لاندې برخه کې کتلې شئ چې هره میاشت او کال تیریږي. تاسې هغه ځایونه هم کتلې شئ چې یخمالکونه پکې ویلي شوي او یا په اوړي کې یخمالک له منځه ځي. نور ځایونو کې واوره وریدل ګورو یا په ژمي کې د واورې جمع کیدل ګورو. موسمي سایکل، چې ۵۰ کاله وړاندې یخمالک پوهان حیرانوي چې څومره کتله له منځه تللې. مونږ هیڅ فکر نه کاوه چې یو یخمالک دې په دومره اندازه کتله په سمندرونو کې له منځه ځي. دا اندازې له ۲۰۰۲ کال راپدیخوا پیل شوي چې یخمالک دومره واوره له لاسه ورکړې داسې لکه که د هغې اوبه یوځای شي نو یو وړوکی براعظم لکه استرالیا غوندې تر زنګنو ډوب کړي. دا څنګه امکان لري؟ ښه، نو ددې یخمالک لاندې تیږي پرتې دي. مونږ د رادار انځورونو په مرسته چې ددې یخمالک لاندې پراته دي ګورو لکه لکه درې، او غرونه. ددې یخمالکونو لاندې د ګرینډ کینین غوندې ستر چینلونه دي چې د ګرین لینډ یخونه او اوبه سمندرونو ته بهوي.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">رادار ځکه د یخمالکونو لاندې دا هرڅه ګوري ځکه چې دا یخمالکونه بشپړ شفاف دي. تاسې یوه تجربه کولی شئ. کور ته لاړ شئ او د یخ یوه ټوټه برقي منقل کې کیږئ دا به نه ویلي کیږي، دا ځکه چې مایکروویو او یا رادار یخمالک سره لګیدو پرته تیریږي. که تاسې غواړئ هغه ویلې کړئ. نو باید لوند کړل شي ځکه اوبه منقل کې په اسانۍ ګرمیږي. مایکروویو (برقي منقل) په همدې شکل ډيزاین شو رادار اوبه کتلی شي او رادار چې زما د همکارې اولیویا د لاندې ستر حوض لیدلی شي چې څو منزله لاندې دی. دلته، هغه د پمپ پواسطه اوبه د پاڼو سطحې ته رارسوي.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">شپږ کاله وړاندې، مونږ هیڅ فکر نه کاوه چې هلته دې د یخمالکي فلترونه شتون ولري دا فلترونه هغه وخت جوړیږي چې کله په اوړي کې واوره ویلي کیږي او دننه ننوځي. په دې ځای کې واوره لکه د واوری جوړ شوي شي په څير اوبه د یخ او باد څخه ساتي. نو اوبه په هغه ځای کې پټې تر کلونو پورې مایع پاتې کیږي. نو پوښتنه دا ده چې بیا څه کیږي؟ اوبه هلته تر تله پاتې کیږي؟ کیدای شي، او یا کیدای شي لاره سمندر ته پيدا کړي؟ یوه ممکنه لاره چې اوبه ځان لاندې تیږو ته رسوي او یا له هغه ځایه سمندر ته رسوي، کیدای شي درزونو له کبله وي. کله چې درزونه له اوبو ډک شي، نو د اوبو وزني قوي له کبله همداسې کښته ځي. په دې شکل فریکینګ چې د ځمکې لاندې څخه د غازو راویستل کیږي. فشاري مایع تیږي ماتوي. لومړی کار چې باید وشي یو درز وي.</seekvideo>
      <seekvideo id="9">همدې وختونو کې مونږ وموندل چې ګرین لینډ یخمالکونو کې هم درزونه د یخمالکي فلترونو سره خواکې درزونه لري. تاسې به د ګرین لینډ په سر والوځئ خو هیڅ به ونه ګورئ. نه درزونه، او نه هم کومې نښې په سطح باندې، خو کله چې چورلکه د ساحل په لور الوځي، نو هغه اوبه چې په لاندې خوا روانې وي، ښکاري یو درز به ښکاره شي، ورپسې بل، ورپسې بل. آیا دا درزونه مایع اوبو څخه ډک دي؟ او که چیرته وي نو څومره ژور پکې اوبه وي؟ ایا دا اوبه تیږو او یا سمندرونو ته رسي؟ تر څو دې پوښتنو ته ځواب ووایو. نو د ریموټ سنسنګ نه ورهاخوا څه ته اړتیا لرو مونږ نیومیریک ماډلونو ته</seekvideo>
      <seekvideo id="10">اړتیا لرو.زه د نیومیریک ماډلونو څخه ګټه اخلم تر څو سوپر کمپیوټرونه وچلوم. یو نیومیریک ماډل د یو څو ساده فارمونو سیټ ته وایي چې په یوځای کار کوي او یو شی روښانوي. تر دې حده هم ساده کیدای شي لکه ۱،۳،۵ او داسې او یا دومره پیچیده کیدای شي چې اوسني حالاتو ته په کتلو سره د راتلونکي اټکل وکړي. زمونږ په قضیه کې، هغه کومې فارمولې دي چې څنګه په یخمالک کې درزونه راځي؟ ښه، انجینرانو له وخته په دې پوه شوي چې څنګه المونیم، سټیل او پلاستیک د فشار لاندې چوي. دا زمونږ په ټولنه کې غټه ستونزه ده. او له دې دا مالومیږي چې څنګه د انجینرۍ فارمولې چې مواد څنګه چوي له دې سره هیڅ توپیر نلري. نو ما دا فارمولې له هغوی راقرض کړې او د یخمالک لپاره مې مې وکارولې او بیا مې د سترو درزونو لپاره نیومیریک ماډل وکاروه، کله چې فلټرونه د اوبو څخه ډک شي. دا د ریاضي قوت دی. مونږ سره مرسته کوي چې ددې نړۍ په هر پوسس مو خبروي.</seekvideo>
      <seekvideo id="11">زه به درسره د خپل نیومیریک ماډل پایلې شریکې کړم، خو وړاندې باید دې ته اشاره وکړم چې دا درزونه د ژورتیا په نسبت زرګونه ځله نري وي. نو په مرکزي پینل کې دلته، مونږ يې دلته رانږدې کوو چې ښه وکتل شي تاسې ښي طرف ته کوچنی پینل کتلی شئ چې وګورئ چې دا درزونه څومره واړه او اوږده دي.</seekvideo>
      <seekvideo id="12">کله چې فلتري اوبه درزونو کې بهیږي، ځیني پکې په منفي ۱۵ سیلسیس کې بیرته ترې یخ جوړیږي. دا یخ ستاسې د پخلنځي یخچال هومره یخ دی. خو ددې ضایع مخه نیولی شو، که چیرته د په یخمالک کې د بهیدو اندازه ډيره وي. زمونږ په قضیه کې، دلته، او فلتري اوبه په درزونو کې ځان د یخمالک تل ته رسوي. چې زرګونه متره لاندې دی. له هغې ځایه بیا نیغ سمندر ته ځان رسوي. فلتري اوبه چې په هر کال ۳ میلي متره د سمندر سطحه بره ځي او مونږ نړیواله ټولنه يې تجربه کوو. خو دلته نور څه شته.</seekvideo>
      <seekvideo id="13">فلتري اوبه کیدای شي خپل وزن څخه په بره وهل کیږي. د یخمالک بهیدنه پیچیده لارې دي. په ځینو ځایونو کې یخمالکونه ډير په سرعت حرکت کوي. په هاغه ځای کې باید د یخمالک لاندې اوبه شتون ولري. په ځینو ځایونو کې، په چټکۍ نه وي. عموما په بیخ کې اوبه شتون نه لري.</seekvideo>
      <seekvideo id="14">اوس چې مونږ پوه شو چې فلتري اوبه د یخمالک بیخ ته رسیږي نو ورپسې پوښتنه دا ده: آیا یخ خپله د اوبو دپاسه په چټکۍ حرکت کوي؟ مونږ په دې هڅه کې یو چې دا معما ګانې چې د ګرین لینډ کې دننه دي، پیدا کړو. نو مونږ باید سمندر رالوړیدنې لپاره پلانونه ولرو هغه اندازه یخ چې ګرین لینډ ۲۰۰۲ کال راپدیخوا بایللې، یو کوچنی مقدار دی.</seekvideo>
      <seekvideo id="15">یخمالکونه ډير ستر او غښتلي ماشینونه دي چې تر ډیر مهاله پورې کار کوي. په راتلونکي ۸۰ کلونو کې به سمندري سطح تر ۲۰ سانتي متره لوړه شي. او یا کیدای شي تر یو متره پورې هم، راپورته شي او یا شاید له دې څخه هم ډير. د سمندرې سطحې لوړیدو په اړه زمونږه پوه ښه ده خو اټکل مو ډیر پراخه دی. د یخمالک پوهانو او ساینسپوهانو په صفت دا زمونږ دنده ده چې دا نا څرګندتیا</seekvideo>
      <seekvideo id="16">راتنګه کړو. سمندر به څومره لوړ شي، او څومره وخت به ونیسي؟ مونږ باید پوهه شو چې څومره او کله، تر څو نړۍ او ټولنې د سمندر لوړیدو لپاره پلانونه ونیسي.</seekvideo>
      <seekvideo id="17">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="18">(خلک چکې وهي) پښتو ژباړه: طارق نجیب</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1412</wordnum>
    <charnum>6485</charnum>
  </head>
  <content>کله چې زه ۲۱ کلنه وم، ما هم د فزیک کورنۍ دندې ترسره کولې. د فزیک کورنۍ دنده تر سره کولو کې باید دمې واخلو، او هغه وخت کې ویکیپیډیا هم نوې وه، نو ما پکې ډیرې دمې اغستلې. ما به زړې مقالې بیا راباسلې، او بیا بیا به مې لوستې، لکه یخمالکونه، انټارکټیکا او ګرین لینډ. دا به څنګه خوند کوي چې داسې ځایونه ګورې او هلته به څنګه ورتللی شو؟ ښه، مونږ دلته د هوایي ځواکونو کارګو طیاره چې د ناسا لخوا د ګرین لینډ په یخمالکونو الوځي. هلته د کتلو لپاره ډير څه دي، خو ډير څه پټ هم دي، تر څو رابرسیره شي. ویکیپيډیا مقالو زه له دې نا خبره ساتلې وم چې ددې یخمالکونو لاندې مایع اوبه دي، ځکه مونږ لا خبر نه وو.
د ویکیپيډیا نه مې دا زده کړي ول چې ګرین لینډ یو ستر یخمالک دی، چې اندازه يې د مکسیکو هومره ده او د بره څخه تر لاندې پورې دوه میله پیړه ده خو دا په حال نه ده. دا یخمالکونه د سیند په سمندرونو ته بهیږي ځینو ځایونو کې تاویږې، ځینو ځایونو کې کږیږي او ماتیږي.
ما هم دغه په زړه پورې متحرک یخمالکونه څیړلو پیل وکړ چې د نړۍ تر ټولو لرې فزیکي چاپیریال کې پرته ده. په یخمالک پوهنه باندې کار کول داسې دي لکه په ۲۰۰۰ کال کې فیسبوک کارول.
(په خندا)
زمونږ وړتیا په دې یخمالکونو دپاسه د طیارو الوځول د یخمالک پوهنه کې لوی انقلاب دی. دا د ساینس لپاره یو پیل دی لکه سماټ مبایلونو چې ټولنیزو شبکو کې رامنځته کړ
سټلایټونه ډیره مرسته کوي چې د پټو حقایقو نه مو خبروي. لکه، مونږ داسې څارنې ترلاسه کړي چې د ګرین لینډ په اندازه یخمالکونه د ۲۰۰۲ راپدیخوا هره میاشت څیړي. تاسې د سکرین په لاندې برخه کې کتلې شئ چې هره میاشت او کال تیریږي. تاسې هغه ځایونه هم کتلې شئ چې یخمالکونه پکې ویلي شوي او یا په اوړي کې یخمالک له منځه ځي. نور ځایونو کې واوره وریدل ګورو یا په ژمي کې د واورې جمع کیدل ګورو. موسمي سایکل، چې ۵۰ کاله وړاندې یخمالک پوهان حیرانوي چې څومره کتله له منځه تللې. مونږ هیڅ فکر نه کاوه چې یو یخمالک دې په دومره اندازه کتله په سمندرونو کې له منځه ځي. دا اندازې له ۲۰۰۲ کال راپدیخوا پیل شوي چې یخمالک دومره واوره له لاسه ورکړې داسې لکه که د هغې اوبه یوځای شي نو یو وړوکی براعظم لکه استرالیا غوندې تر زنګنو ډوب کړي. دا څنګه امکان لري؟ ښه، نو ددې یخمالک لاندې تیږي پرتې دي. مونږ د رادار انځورونو په مرسته چې ددې یخمالک لاندې پراته دي ګورو لکه لکه درې، او غرونه. ددې یخمالکونو لاندې د ګرینډ کینین غوندې ستر چینلونه دي چې د ګرین لینډ یخونه او اوبه سمندرونو ته بهوي.
رادار ځکه د یخمالکونو لاندې دا هرڅه ګوري ځکه چې دا یخمالکونه بشپړ شفاف دي. تاسې یوه تجربه کولی شئ. کور ته لاړ شئ او د یخ یوه ټوټه برقي منقل کې کیږئ دا به نه ویلي کیږي، دا ځکه چې مایکروویو او یا رادار یخمالک سره لګیدو پرته تیریږي. که تاسې غواړئ هغه ویلې کړئ. نو باید لوند کړل شي ځکه اوبه منقل کې په اسانۍ ګرمیږي. مایکروویو (برقي منقل) په همدې شکل ډيزاین شو رادار اوبه کتلی شي او رادار چې زما د همکارې اولیویا د لاندې ستر حوض لیدلی شي چې څو منزله لاندې دی. دلته، هغه د پمپ پواسطه اوبه د پاڼو سطحې ته رارسوي.
شپږ کاله وړاندې، مونږ هیڅ فکر نه کاوه چې هلته دې د یخمالکي فلترونه شتون ولري دا فلترونه هغه وخت جوړیږي چې کله په اوړي کې واوره ویلي کیږي او دننه ننوځي. په دې ځای کې واوره لکه د واوری جوړ شوي شي په څير اوبه د یخ او باد څخه ساتي. نو اوبه په هغه ځای کې پټې تر کلونو پورې مایع پاتې کیږي. نو پوښتنه دا ده چې بیا څه کیږي؟ اوبه هلته تر تله پاتې کیږي؟ کیدای شي، او یا کیدای شي لاره سمندر ته پيدا کړي؟ یوه ممکنه لاره چې اوبه ځان لاندې تیږو ته رسوي او یا له هغه ځایه سمندر ته رسوي، کیدای شي درزونو له کبله وي. کله چې درزونه له اوبو ډک شي، نو د اوبو وزني قوي له کبله همداسې کښته ځي. په دې شکل فریکینګ چې د ځمکې لاندې څخه د غازو راویستل کیږي. فشاري مایع تیږي ماتوي. لومړی کار چې باید وشي یو درز وي.
همدې وختونو کې مونږ وموندل چې ګرین لینډ یخمالکونو کې هم درزونه د یخمالکي فلترونو سره خواکې درزونه لري. تاسې به د ګرین لینډ په سر والوځئ خو هیڅ به ونه ګورئ. نه درزونه، او نه هم کومې نښې په سطح باندې، خو کله چې چورلکه د ساحل په لور الوځي، نو هغه اوبه چې په لاندې خوا روانې وي، ښکاري یو درز به ښکاره شي، ورپسې بل، ورپسې بل. آیا دا درزونه مایع اوبو څخه ډک دي؟ او که چیرته وي نو څومره ژور پکې اوبه وي؟ ایا دا اوبه تیږو او یا سمندرونو ته رسي؟ تر څو دې پوښتنو ته ځواب ووایو. نو د ریموټ سنسنګ نه ورهاخوا څه ته اړتیا لرو مونږ نیومیریک ماډلونو ته
اړتیا لرو.زه د نیومیریک ماډلونو څخه ګټه اخلم تر څو سوپر کمپیوټرونه وچلوم. یو نیومیریک ماډل د یو څو ساده فارمونو سیټ ته وایي چې په یوځای کار کوي او یو شی روښانوي. تر دې حده هم ساده کیدای شي لکه ۱،۳،۵ او داسې او یا دومره پیچیده کیدای شي چې اوسني حالاتو ته په کتلو سره د راتلونکي اټکل وکړي. زمونږ په قضیه کې، هغه کومې فارمولې دي چې څنګه په یخمالک کې درزونه راځي؟ ښه، انجینرانو له وخته په دې پوه شوي چې څنګه المونیم، سټیل او پلاستیک د فشار لاندې چوي. دا زمونږ په ټولنه کې غټه ستونزه ده. او له دې دا مالومیږي چې څنګه د انجینرۍ فارمولې چې مواد څنګه چوي له دې سره هیڅ توپیر نلري. نو ما دا فارمولې له هغوی راقرض کړې او د یخمالک لپاره مې مې وکارولې او بیا مې د سترو درزونو لپاره نیومیریک ماډل وکاروه، کله چې فلټرونه د اوبو څخه ډک شي. دا د ریاضي قوت دی. مونږ سره مرسته کوي چې ددې نړۍ په هر پوسس مو خبروي.
زه به درسره د خپل نیومیریک ماډل پایلې شریکې کړم، خو وړاندې باید دې ته اشاره وکړم چې دا درزونه د ژورتیا په نسبت زرګونه ځله نري وي. نو په مرکزي پینل کې دلته، مونږ يې دلته رانږدې کوو چې ښه وکتل شي تاسې ښي طرف ته کوچنی پینل کتلی شئ چې وګورئ چې دا درزونه څومره واړه او اوږده دي.
کله چې فلتري اوبه درزونو کې بهیږي، ځیني پکې په منفي ۱۵ سیلسیس کې بیرته ترې یخ جوړیږي. دا یخ ستاسې د پخلنځي یخچال هومره یخ دی. خو ددې ضایع مخه نیولی شو، که چیرته د په یخمالک کې د بهیدو اندازه ډيره وي. زمونږ په قضیه کې، دلته، او فلتري اوبه په درزونو کې ځان د یخمالک تل ته رسوي. چې زرګونه متره لاندې دی. له هغې ځایه بیا نیغ سمندر ته ځان رسوي. فلتري اوبه چې په هر کال ۳ میلي متره د سمندر سطحه بره ځي او مونږ نړیواله ټولنه يې تجربه کوو. خو دلته نور څه شته.
فلتري اوبه کیدای شي خپل وزن څخه په بره وهل کیږي. د یخمالک بهیدنه پیچیده لارې دي. په ځینو ځایونو کې یخمالکونه ډير په سرعت حرکت کوي. په هاغه ځای کې باید د یخمالک لاندې اوبه شتون ولري. په ځینو ځایونو کې، په چټکۍ نه وي. عموما په بیخ کې اوبه شتون نه لري.
اوس چې مونږ پوه شو چې فلتري اوبه د یخمالک بیخ ته رسیږي نو ورپسې پوښتنه دا ده: آیا یخ خپله د اوبو دپاسه په چټکۍ حرکت کوي؟ مونږ په دې هڅه کې یو چې دا معما ګانې چې د ګرین لینډ کې دننه دي، پیدا کړو. نو مونږ باید سمندر رالوړیدنې لپاره پلانونه ولرو هغه اندازه یخ چې ګرین لینډ ۲۰۰۲ کال راپدیخوا بایللې، یو کوچنی مقدار دی.
یخمالکونه ډير ستر او غښتلي ماشینونه دي چې تر ډیر مهاله پورې کار کوي. په راتلونکي ۸۰ کلونو کې به سمندري سطح تر ۲۰ سانتي متره لوړه شي. او یا کیدای شي تر یو متره پورې هم، راپورته شي او یا شاید له دې څخه هم ډير. د سمندرې سطحې لوړیدو په اړه زمونږه پوه ښه ده خو اټکل مو ډیر پراخه دی. د یخمالک پوهانو او ساینسپوهانو په صفت دا زمونږ دنده ده چې دا نا څرګندتیا
راتنګه کړو. سمندر به څومره لوړ شي، او څومره وخت به ونیسي؟ مونږ باید پوهه شو چې څومره او کله، تر څو نړۍ او ټولنې د سمندر لوړیدو لپاره پلانونه ونیسي.
مننه
(خلک چکې وهي) پښتو ژباړه: طارق نجیب</content>
</file>
<file id="4">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/paul_tasner_how_i_became_an_entrepreneur_at_66?language=ps</url>
    <pagesize>76640</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:16:25 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TED Residency, aging, business, entrepreneur, green, innovation, plastic, sustainability</keywords>
    <speaker>پال ټسنر</speaker>
    <talkid>3114</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/PaulTasner_2017S.mp4</videourl>
    <videopath>talks/PaulTasner_2017S.mp4</videopath>
    <date>2017/06/06</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: هیڅکله ناوخته نه دی چې خپل ځان بیا راوسپړې. د پال ټسنر نه يې واورئ. ۴۰ کاله يې دوامداره توګه کار وکړ خو په ۶۶ کلنۍ کې يې خپله نظریه شریکه کړه او سوداګري يې پیل کړه. هغه یواځې نه دی، هغې دا خبرې په یوه وړوکي، خندونکي او اغیزناکه خبرو کې څرګند کړل..</description>
    <title>پال ټسنر: څنګه په ۶۶ کلنۍ کې سودا ګر شوم</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">غواړم د خپل ژوند تیر ۷ کالو باره کې تاسې سره وغږیږم د ۲۰۰۹ کال کرسمس څخه یو څو ورځې وړاندې، دجمی په ماسپښین وو. زه سنفرانسسکو کې د تولیداتو پلورلو په یو شرکت کې د عملیاتو مشره وم. او زه یو داسې غونډې ته وبلل شوم چې له وخته پیل وه. او دا غونډه زما لپاره د شړلو انټرویو شوه. د څو نورو سره یو ځای وشړل شوم په هغه وخت کې ۶۴ کلنه وم غیرتصادفي نه وه یو څو ورقې مې لاسلیک کړې، خپل شخصي سامان مې راټول کړل او خپلې میرمنې خواته لاړم، هغې هم زمونږ سره جوخت هوټل کې ما لپاره انتظار کاوه، له هر څه نا خبره وه. ساعتونه په چټکۍ تیر شول،</seekvideo>
      <seekvideo id="2">او وروسته په نشه کې ډوب شو.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="4">تر ۴۰ کلونو زیات مې په بیلا بیلو وړو، سترو کمپینیو سره کار وکړ او پای ته ورسید. ما یو ښه چاپيریال، او یو ښه حیثیت درلود ما فکر کاوه چې همداسې به ښه وي. زه د تولیداتو او بسته بندۍ انجینر وم. ما یو ښه انځور درلود. تقاعد لکه د نورو خلکو په څیر، یو ښه اختیار نه وو. نو د راتلونکو کلونو لپاره د مشورو ورکولو په حیث مې کار وکړ که څه هم ډيره لیوالتیا</seekvideo>
      <seekvideo id="5">مې نه درلوده. او بیا مې یوه نظریه ذهن ته راغله، ما غوښتل چې خپل کاروبار پیل کړم، چې په دې کې د فاضله موادو لکه کاغذ،، زراعت او یا هم ټوټو څخه ډیزاین او تولید شامل ول. له زهري او یو ځل مصرف پلاستیکي فضول موادو څخه تولیدات جوړول چې اوس مهال ورسره ټول عادت یو. دې ته پاکه ټکنالوژي ویلی شو. او ما لپاره ډيره اړینه هم ده. په یو داسې څه پانګه اچونه چې په یو کال کې میلیاردوو پاونډه یو ځل مصرف پلاستیکونو بوجۍ غورځول کیږي او زمونږ ځمکې، سیندونه او دریابونه ککړوي او راتلونکي ته ته يې پریدو چې حل لاره ورته پیدا شي. زما لمسیان،</seekvideo>
      <seekvideo id="6">ستاسې لمسیان. زه چې اوس ۶۶ کلن یم او ۴۰ کاله تجربه لرم ، زه په لومړي ځل یو سوداګر شوم.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">(ټولو خلکو چغې)</seekvideo>
      <seekvideo id="8">(ټولو چک چکې )</seekvideo>
      <seekvideo id="9">مننه. خو دلته نور څه هم شته</seekvideo>
      <seekvideo id="10">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="11">ډیرو مسایلو ته باید حل لاره پیدا شي: لکه، تولیدات، اوټ سورسنګ، د دندو رامنځته کول، نوښتونه، شراکت، تمویل او داسې نور،د پیل لپاره تر ټولواساسي موضوع ګانې دي. خو ما لپاره نه دي. او د تمویل هم څه خبره نده زه په سن فرانسسکو کې اوسم او کار کوم. که چیرته د تمویل په لټه یاست، نو تاسې باید په عادي توګه د ځینو ځوان خلکو چې د لوړې ټکنالوژۍ صنعت څخه دي، مقابله وکړئ. او دا به ډيره ځورونکې او خفه کونکي وي. زما بوټان هم له ډيرو داسې</seekvideo>
      <seekvideo id="12">خلکو څخه مشران دي. (په خندا(</seekvideo>
      <seekvideo id="13">زه ریښتیا وایم</seekvideo>
      <seekvideo id="14">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="15">خو ۵ کاله وروسته، زه خوښ او ویاړم چې تاسې ته وایم چې هر کال زمونږ ګټه دوه برابره کیږي. مونږ قرضداره نه یو، مونږ ډير مراجعین لرو، زمونږ نوښت قانوني شو، ما سره داسې یو شریکوال دی چې له پیله راسره دی، او مونږ خپل کارونو له کبله ډيرې جایزې هم ګټلي. خو تر ټولو غوره دا چې مونږ یو وړوکې ځای رانیولی د نړۍ د پلاستیکونو په بحران کې یو یو وړوکی ځای...</seekvideo>
      <seekvideo id="16">(خلکو چک چکې وهې)</seekvideo>
      <seekvideo id="17">او د ژوند تر ټولو ښایسته او مفهومه ډک کار کوم. زه درته ویلی شم چې هرچاته که په هر عمر وي، د سوداګرۍ ډیرې سرچینې شته دي، خو زه دا ویلی شم چې ۵ کاله وړاندې مې دا غوښتل چې د خپل عمر په څير یو کس پيدا کړم چې په لومړي ځل زما غوندې کاروبار کوي ما غوښتل دوی سره اړیکه کې شم ما رول ماډلې نه درلودې، لکه د سیلیکان ویلي ۲۰ د سافټ ویر انجینران زما رول ماډل نه وو.</seekvideo>
      <seekvideo id="18">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="19">زه ډاډه یم چې هغه ډير</seekvideo>
      <seekvideo id="20">هوښیار وو. (په خندا</seekvideo>
      <seekvideo id="21">زه غواړم دې باره کې یو څه وکړم. او زه غواړم چې ټول دې باره کې یو څه وکړي. زه غواړم چې تاسې ټول د هغه خلکو باره کې خبرې وکړئ چې سپین ږیرتوب پورې کاروبار نه کوي. د هغه خلکو باره کې خبرې وکړئ چې خپل خاوند/ښځې ته منتظر وي چې دوی څه کوي. او بیا دا خلک په صنعت کې، په سیمه کې، په هیوادونو کې... چې یوه ټولنه رامنځته شي.</seekvideo>
      <seekvideo id="22">تاسې پوهیږئ کوچنۍ سوداګرۍ اداره وایي چې په امریکا کې ۶۴ ٪ نوې دندې د شخصي سکتور له کبله منځته راځي. او بیا ډيره مننه زما غوندې کوچني سوداګریو او څوک وایي چې مونږ به تر تله کوچني یو؟ مونږ یو داسې زړه راښکونکی رواج لرو چې یو معلوم عمر ته ورسې نو طمع لرلی شې. تاسې به ګولف لوبه کوئ یا به پچس لوبه کوئ، یا به ټوله ورځ خپل لمسیان قلاروئ. او په ما هم ګوره خپل لمسیان ګران دي.</seekvideo>
      <seekvideo id="23">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="24">او زه په نړیوال مارکیټ کې د یو اړین کار کولو ته لیواله هم یم.</seekvideo>
      <seekvideo id="25">زه به ډیرې کمپنۍ ولرم. سنسس بیورو ویلي چې تر ۲۰۵۰ کاله به، په هیواد کې ۸۴ میلیونه مشران خلک ژوند کوي. دا ډیر حیرانونکی شمیر دی. د نن په نسبت دوه چنده دی. تاسې انګیرلی شئ چې په دې ۸۴ میلیونه سپین ږیریو مشرانو کې به څومره خلک خپل شخصي کاروبار شروع کوي؟ چې هغوی ۴ لسیزې تجربه هم لري.</seekvideo>
      <seekvideo id="26">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="27">نو لکه چې زه وایم چې راځئ دشخصي کارباریانو په اړه خبرې وکړو. زه دا وایم چې راځې د هغوی پانګې باره کې وغږیږو لکه څنګه چې مونږ په هماغه پانګه خو ځوان خلکو باندې غږیږو. په دې هیواد کې د سپین ږیریو سوداګرو د بریالیتوب چانس ۷۰ سلنه دی چې په لومړي ځل کاروبار پیلوي ۷۰٪ د بریالیتوب چانس. مونږ لکه د ګولډن سټیټ واریر په څیر سوداګران...</seekvideo>
      <seekvideo id="28">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="29">(خلک چکې وهي)</seekvideo>
      <seekvideo id="30">او همدا چانس د ځوانانو لپاره ۲۸ سلنه اټکل شوی. دا څیړنه د بریطانیه سي ایم آی ډلې له خوا شوې.</seekvideo>
      <seekvideo id="31">آیا د ۷۰ کلن سوداګر لپاره هره شیبه زرینه نده؟ هره شیبه د ګټې نه ده؟ د ۳۰ کلن په نسبت زمونږ هره شیبه په ګټه کې نه ده؟ په ریښتیا چې ده. نو ځکه زه وایم چې ـ۷۰ په ۷۰ کې ـ</seekvideo>
      <seekvideo id="32">( په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="33">دا خبره په -۳۰ کې ۳۰ - ته هم سمه ده</seekvideo>
      <seekvideo id="34">(خلکو لخوا چکې)</seekvideo>
      <seekvideo id="35">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="36">(چغې)</seekvideo>
      <seekvideo id="37">(خلکو له خوا چکې) پښتو ژباړه: طارق نجیب</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1030</wordnum>
    <charnum>4596</charnum>
  </head>
  <content>غواړم د خپل ژوند تیر ۷ کالو باره کې تاسې سره وغږیږم د ۲۰۰۹ کال کرسمس څخه یو څو ورځې وړاندې، دجمی په ماسپښین وو. زه سنفرانسسکو کې د تولیداتو پلورلو په یو شرکت کې د عملیاتو مشره وم. او زه یو داسې غونډې ته وبلل شوم چې له وخته پیل وه. او دا غونډه زما لپاره د شړلو انټرویو شوه. د څو نورو سره یو ځای وشړل شوم په هغه وخت کې ۶۴ کلنه وم غیرتصادفي نه وه یو څو ورقې مې لاسلیک کړې، خپل شخصي سامان مې راټول کړل او خپلې میرمنې خواته لاړم، هغې هم زمونږ سره جوخت هوټل کې ما لپاره انتظار کاوه، له هر څه نا خبره وه. ساعتونه په چټکۍ تیر شول،
او وروسته په نشه کې ډوب شو.
(په خندا)
تر ۴۰ کلونو زیات مې په بیلا بیلو وړو، سترو کمپینیو سره کار وکړ او پای ته ورسید. ما یو ښه چاپيریال، او یو ښه حیثیت درلود ما فکر کاوه چې همداسې به ښه وي. زه د تولیداتو او بسته بندۍ انجینر وم. ما یو ښه انځور درلود. تقاعد لکه د نورو خلکو په څیر، یو ښه اختیار نه وو. نو د راتلونکو کلونو لپاره د مشورو ورکولو په حیث مې کار وکړ که څه هم ډيره لیوالتیا
مې نه درلوده. او بیا مې یوه نظریه ذهن ته راغله، ما غوښتل چې خپل کاروبار پیل کړم، چې په دې کې د فاضله موادو لکه کاغذ،، زراعت او یا هم ټوټو څخه ډیزاین او تولید شامل ول. له زهري او یو ځل مصرف پلاستیکي فضول موادو څخه تولیدات جوړول چې اوس مهال ورسره ټول عادت یو. دې ته پاکه ټکنالوژي ویلی شو. او ما لپاره ډيره اړینه هم ده. په یو داسې څه پانګه اچونه چې په یو کال کې میلیاردوو پاونډه یو ځل مصرف پلاستیکونو بوجۍ غورځول کیږي او زمونږ ځمکې، سیندونه او دریابونه ککړوي او راتلونکي ته ته يې پریدو چې حل لاره ورته پیدا شي. زما لمسیان،
ستاسې لمسیان. زه چې اوس ۶۶ کلن یم او ۴۰ کاله تجربه لرم ، زه په لومړي ځل یو سوداګر شوم.
(ټولو خلکو چغې)
(ټولو چک چکې )
مننه. خو دلته نور څه هم شته
(په خندا)
ډیرو مسایلو ته باید حل لاره پیدا شي: لکه، تولیدات، اوټ سورسنګ، د دندو رامنځته کول، نوښتونه، شراکت، تمویل او داسې نور،د پیل لپاره تر ټولواساسي موضوع ګانې دي. خو ما لپاره نه دي. او د تمویل هم څه خبره نده زه په سن فرانسسکو کې اوسم او کار کوم. که چیرته د تمویل په لټه یاست، نو تاسې باید په عادي توګه د ځینو ځوان خلکو چې د لوړې ټکنالوژۍ صنعت څخه دي، مقابله وکړئ. او دا به ډيره ځورونکې او خفه کونکي وي. زما بوټان هم له ډيرو داسې
خلکو څخه مشران دي. (په خندا(
زه ریښتیا وایم
(په خندا)
خو ۵ کاله وروسته، زه خوښ او ویاړم چې تاسې ته وایم چې هر کال زمونږ ګټه دوه برابره کیږي. مونږ قرضداره نه یو، مونږ ډير مراجعین لرو، زمونږ نوښت قانوني شو، ما سره داسې یو شریکوال دی چې له پیله راسره دی، او مونږ خپل کارونو له کبله ډيرې جایزې هم ګټلي. خو تر ټولو غوره دا چې مونږ یو وړوکې ځای رانیولی د نړۍ د پلاستیکونو په بحران کې یو یو وړوکی ځای...
(خلکو چک چکې وهې)
او د ژوند تر ټولو ښایسته او مفهومه ډک کار کوم. زه درته ویلی شم چې هرچاته که په هر عمر وي، د سوداګرۍ ډیرې سرچینې شته دي، خو زه دا ویلی شم چې ۵ کاله وړاندې مې دا غوښتل چې د خپل عمر په څير یو کس پيدا کړم چې په لومړي ځل زما غوندې کاروبار کوي ما غوښتل دوی سره اړیکه کې شم ما رول ماډلې نه درلودې، لکه د سیلیکان ویلي ۲۰ د سافټ ویر انجینران زما رول ماډل نه وو.
(په خندا)
زه ډاډه یم چې هغه ډير
هوښیار وو. (په خندا
زه غواړم دې باره کې یو څه وکړم. او زه غواړم چې ټول دې باره کې یو څه وکړي. زه غواړم چې تاسې ټول د هغه خلکو باره کې خبرې وکړئ چې سپین ږیرتوب پورې کاروبار نه کوي. د هغه خلکو باره کې خبرې وکړئ چې خپل خاوند/ښځې ته منتظر وي چې دوی څه کوي. او بیا دا خلک په صنعت کې، په سیمه کې، په هیوادونو کې... چې یوه ټولنه رامنځته شي.
تاسې پوهیږئ کوچنۍ سوداګرۍ اداره وایي چې په امریکا کې ۶۴ ٪ نوې دندې د شخصي سکتور له کبله منځته راځي. او بیا ډيره مننه زما غوندې کوچني سوداګریو او څوک وایي چې مونږ به تر تله کوچني یو؟ مونږ یو داسې زړه راښکونکی رواج لرو چې یو معلوم عمر ته ورسې نو طمع لرلی شې. تاسې به ګولف لوبه کوئ یا به پچس لوبه کوئ، یا به ټوله ورځ خپل لمسیان قلاروئ. او په ما هم ګوره خپل لمسیان ګران دي.
(په خندا)
او زه په نړیوال مارکیټ کې د یو اړین کار کولو ته لیواله هم یم.
زه به ډیرې کمپنۍ ولرم. سنسس بیورو ویلي چې تر ۲۰۵۰ کاله به، په هیواد کې ۸۴ میلیونه مشران خلک ژوند کوي. دا ډیر حیرانونکی شمیر دی. د نن په نسبت دوه چنده دی. تاسې انګیرلی شئ چې په دې ۸۴ میلیونه سپین ږیریو مشرانو کې به څومره خلک خپل شخصي کاروبار شروع کوي؟ چې هغوی ۴ لسیزې تجربه هم لري.
(په خندا)
نو لکه چې زه وایم چې راځئ دشخصي کارباریانو په اړه خبرې وکړو. زه دا وایم چې راځې د هغوی پانګې باره کې وغږیږو لکه څنګه چې مونږ په هماغه پانګه خو ځوان خلکو باندې غږیږو. په دې هیواد کې د سپین ږیریو سوداګرو د بریالیتوب چانس ۷۰ سلنه دی چې په لومړي ځل کاروبار پیلوي ۷۰٪ د بریالیتوب چانس. مونږ لکه د ګولډن سټیټ واریر په څیر سوداګران...
(په خندا)
(خلک چکې وهي)
او همدا چانس د ځوانانو لپاره ۲۸ سلنه اټکل شوی. دا څیړنه د بریطانیه سي ایم آی ډلې له خوا شوې.
آیا د ۷۰ کلن سوداګر لپاره هره شیبه زرینه نده؟ هره شیبه د ګټې نه ده؟ د ۳۰ کلن په نسبت زمونږ هره شیبه په ګټه کې نه ده؟ په ریښتیا چې ده. نو ځکه زه وایم چې ـ۷۰ په ۷۰ کې ـ
( په خندا)
دا خبره په -۳۰ کې ۳۰ - ته هم سمه ده
(خلکو لخوا چکې)
مننه
(چغې)
(خلکو له خوا چکې) پښتو ژباړه: طارق نجیب</content>
</file>
<file id="5">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/elif_shafak_the_revolutionary_power_of_diverse_thought?language=ps</url>
    <pagesize>67962</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:16:37 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, complexity, culture, democracy, global issues, humanity, identity, leadership, politics, social change, society, women, writing</keywords>
    <speaker>ایلف شفک</speaker>
    <talkid>3269</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/ElifShafak_2017G.mp4</videourl>
    <videopath>talks/ElifShafak_2017G.mp4</videopath>
    <date>2017/09/20</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: د مشهورو اپلت ویونکو نه مونږ ډیموکراسي زده کوو. د راګیرو خلکو نه نړیوال محبوبیت زده کو. شفک وایي چې دیکتاتورۍ ځواب دوه ګونتوب کې پروت دی.  په دې خبرو کې هغه وایې چې یو څوک باید هیڅکله د پیچیدګۍ له ډاره چپ پاتې شي.</description>
    <title>ایلف شفک: د بیلا بیلو فکرونو انقلابي قوت</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">آیا تاسې لغاتونه څکلی شئ؟</seekvideo>
      <seekvideo id="2">دا هغه پوښتنه وه چې زه يې هم حیرانه کړم. دا اوړی، ما په ادبیاتو فیسټیوال کې خبرې کولې، او له هغې وروسته مې کتابونه لاسلیک کول، او یوه ځوانه انجلۍ خپلې ملګرې سره راغله او له ما يې دا وپوښتل. ما ورته وویل چې ځيني خلک اضافه حسونه تجربه کوي نو دا خلک بیا رنګونه اوریدلی شي او یا غږونه لیدلی شي، او زما په شمول ډير لیکوالان يې حیران کړي کړي هم دي. خو هغې زما خبرې نیمایي کې پرې کړې او راته يې وویل، هو زه په دې پوهیږم دې ته سینستیسا وایي. مونږ په ښوونځي کې لوستي ول. خو زما مور ستا کتاب لوسته، چې دې کتاب کې ډيره غذا او ډیرې اجزاوې او د ماښام ډوډۍ منظر دی . هغه به د کتاب هر مخ سره وږې کیدله نو ما فکر کاوه چې تا لیکه نو ته څنګه نه وږې کیدلې؟ نو ما فکر وکړ چې کیدای شي، کیدای شي ته لغاتونه وڅکې. ایا دا د منلو ده؟</seekvideo>
      <seekvideo id="3">او، په ریښتیا هم، دا د منلو وه، ځکه زما د ماشومتوب څخه تر اوسه د الفبا هر توری بیل رنګ لري، او رنګونه خوندونه رامنځته کوي. لکه ارغواني رنګ ډیر تیز او خوشبو دار دی، او ارغواني کې هر توری هم همداسې خوند لري. لکه لمر پریوتل، یو تروسګون لغت دی. خو زه نازړه وم که دا هرڅه مې دې ځوانې انجلۍ ته وویل، شاید دا ډیرله ذهنه لرې او یا ډیر عجیبه ښکاره شي. او هاغه وخت کې ډير وخت هم نه وو، ځکه خلک کتار کې ولاړ ول، او زه ناڅاپي پوه شم چې هغه څه چې ما غوښتل چې ما حالاتو ته په کتلو باید ویلې وای ډیر مغلق او یا ډیر تشریحي ښکاریدل. او په داسې حالاتو کې زیاتره داسې کوم: خبری تکراروم، هیڅ نه وایم او غلې کیږم. ما خبرې بندې کړې ځکه زه پوهیدم چې حقیقت مغلقه دی که څه هم زه پوهیدم، چی یو څوک باید هیڅکله د پیچیدګۍ له ویرې غلی پاتې شي.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">نو ما غوښتل چې نن يې باره کې خبری وکړم د هغه پوښتنې ځواب چې به هاغه ورځ مې ورنکړل شو. هو! زه لغاتونه څکلی شم... کله کله، خو هر وخت نه او خوښ لغاتونه د خفه لغاتونو سره ډير توپیر هم لري. زه غواړم روښانه کړم: نوښت به څنګه خوند ولري؟ یا عدل، یا مینه، بدلون؟</seekvideo>
      <seekvideo id="5">او یا مورنی وطن؟ په دې ورځو کې، په ځانګړې توګه همدا لغت ما ځوروي دا لغت زما په ژبه ډیر خوږ لګیږي، لکه لیمو، یا د ګلاب اوبه او یا زیړې مڼې. خو لاندې يې یو تیز بوی یا خوند دی لکه چرسو بوټی. او زما د خپل وطن ترکیې خوند یو څه خوږ او تروسګون دی.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">او دا درته ځکه وایم چې دلته ډير زیات خلک دي بلکه په ټوله نړۍ کې چې هر یو خپل وطن باره کې یوشان او میکس احساسات لري. مونږ خپل پلرني هیواد سره مینه لرو کنه؟ څنګه يې نه شو لرلی؟ مونږ خپلو خلکو، رواج، ځمکې او خوړو سره نښتې یو. او همزمان، مونږ خپل سیاست او سیاستوالو نه زړه توري یو. کله کله غصه او ژوبلیږو پرې.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">زه غواړم احساساتو باره کې خبرې وکړم او دا زما احساساتي لیاقت ته وده ورکوي زما په فکر دا خواخوږی دی چې سیاسي نظریی احساساتو ته په ډيره ټیټه سترګه ګوري. زیاتره وخت،شنونکي او ماهرین په ډیټا او متریک کې دومره بوخت شي چې ددې شیانو باره کې هر څه هیروي په ژوند کې ددې شیانو اندازه کول سخت دي او کیدای شي د شمیر ماډلونو باندې اندازه کول هم ناشونی وي خو زما په فکر دا یوه تیروتنه ده، دوه سببونه لري: لومړی دا چې مونږ احساساتي موجودات یو. د انسان په حیث، زما په فکر همداسی یو. خو دویم یې دا چې دا نوې ده، مونږ د نړۍ تاریخ داسې یو پړاو ته ننوتي یو چې دا ټول احساسات سیاست ته لارښوونه کوي او یا يې بې لارې کوي چې داسې هیڅکله مخکې نه دي شوي. او د ټولنیزو شبکو له لارې، دا احساسات نور هم تغذیه ، محدوده او په نړۍ کې په ډير سرعت مزل کوي. زمونږ عمر د خفګان، غصې، بې باورئ بې ابي او زما په فکر ډیره ویره لري. خو دلته یوه خبره ده، که څه هم د اقتصاد فکتورونو باره کې ډیرې زیاتې څيړنې شوي، خو د احساساتي فکتورو په اړه ډیرې کمې څیړنې ترسره شوي.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">مونږ ولې احساسات او مفکورې ته په ټیټه سترګه ګورو؟ زما په فکر دا به زمونږتر ټولو ستر عقلي چیلینج وي دا ځکه چې زمونږ سیاسی سیستم له احساساتو ډک شوی په هر هیواد کې، محافظه کار سیاست پوهان دا احساسات راپاروي. او همدا رنګه په تدریسي ځایونو کې هم، او لا به مونږ احساست په جدیت اخلو. زما په فکر مونږ باید. او همدارنګه په نړیواله اقتصادي غیر مساواتو باندې هم تمرکز وکړو مونږ باید احساساتي خالیګاوو ته ډیره پاملرنه وکړو او څنګه دا خالیګاوې په پلونو سره ونښلو ځکه چې دا اړینی دي</seekvideo>
      <seekvideo id="9">څو کاله وړاندې چې کله زه په استنبول کې وم یو امریکایي عالم په منځني ختیځ کې په ښځينه لیکوالو کار کوو او ماته راغله د خبرو په مینځ کې، هغی وویل، زه پوهیږم چې ته ولې فیمینسټ (ښځې حقوقو دفاع کونکې) ځکه ته پوهیږې، چې ته ترکیه کې يې. او ما هغې ته وویل، زه نه پوهیږم چې ته ولې فیمینسټه نه يې ځکه ته پوهیږې، چې ته امریکا کې يې.</seekvideo>
      <seekvideo id="10">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="11">(خلک چکې وهي) او هغې وخندل. هغې په ټوکو واغستله، او یوه شیبه تیره شوه.</seekvideo>
      <seekvideo id="12">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="13">خو هغې دا نړۍ په دوه خیالي کمپونو بدله کړه. یو دوه مخالف کمپونه، دا په ما ښه ونه لګیده او زما په ذهن کې پاتې شوه او ددې خیالي کیمپ ته په کتو په نړۍ کې ځیني مایعي هیوادونه دي. هغوی لکه ورو اوبه خو لا تراوسه ځای په ځای شوی نه وي د نړۍ ځینی برخې لکه غرب، جامد او خوندي دی. نو هلته په مایع ځمکه کې فیمینیزم او فعالیت او بشري حقونو ته اتیا ده. او زمونږ هغه خلک چې بدبخته دي او داسې ځایونو ته نه شي تللی باید خپل ارزښتونو ساتلو په خاطر باید مبارزه وکړي خو هلته هیلی هم شته د کله نه چې تاریخ مخکې روان دی تر ټولو ناخوندې ځمکې به هم خړوبی شي او په همدې وخت کې به د جامده ځمکې خلک به د تاریخ پرمختګ سره به ارامه وي او د لیبرال په کتار کې به د بریالیتوبه خوند اخلي هغوی په نورو ځایونو کې نورو خلکو هڅو سره ملاتړکوي خو هغوی خپله د دیموکراسۍ اساساتو کې خپله کومه هڅه نه کوي ځکه هغوی دې پړاو نه ډير مخکې تیر شوي</seekvideo>
      <seekvideo id="14">زما په فکر ۲۰۱۶ کال کې دا پوړیزه جغرافیه ټوټه ټوټه شوې وه زمونږ نړۍ نور دا لاره نه تعقیبوي اوس مونږ پوهیږي چې تاریخ د اړتیا پر بنسټ پر مخ نه ځي ځیني وختونه دایرې جوړوي کله په شا هم ځي او بل نسل هم همدا تیروتنه کوي چې د هغوی نیکونو نیکونو کړې وه او اوس مونږ پوهیږو چې اوس داسې شی نشته لکه جامد او مایع هیوادونه په حقیقت کې مونږ مایع وختونو کې ژوند کوو لکه څنګه چې پخواني زګمنټ باومن ویلي ول او باومن زمونږ دور په نور څه هم ویلي هغی ویلی چې مونږ ټول په روانه شګه کې مزل کوو</seekvideo>
      <seekvideo id="15">او که چیرته همدا خبره وي نو زما په فکر نو مونږ ښځې نسبت سړیو ته ورته ډيره پاملرنه وکړو. ځکه کله چې ټولنې دکتاتورۍ ، ملیت پرستۍ او یا مذهب پرستۍ ته شاته ځي نو مونږ ښځې ډير څه بایلو. نو ځکه باید دا شیبه ډیره حیاتي ده نه یواځې نړیوالې ویښتیا لپاره بلکه زما په اند نړیوالې خورولۍ ته هم.</seekvideo>
      <seekvideo id="16">(خلک چکې وهي)</seekvideo>
      <seekvideo id="17">وړاندې تر دې چې مخکې لاړه شم په یوه بله خبره هم اعتراف کوم تر اوسه پورې، کله مې چې هم نړیوال کنفرانس یا فیستیوال کې برخه اخستې نو زه پکې تر ټولو ډیره خفه ویونکې وم</seekvideo>
      <seekvideo id="18">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="19">ما د ډیموکراسۍ لپاره خوبونه لیدلي ول په ترکیه کې له منځه لاړل دواړه په تدریجې ډول خو په کشمکش ډول په دې کلونو کې ډيره ناهیلۍ احساس کړی او په دې فیسټیوالونو کې نور روښانه لیکوالان ول او دا لیکوالان هم له مصر، ناجیریا پاکستان، بنګله دیش فیلپین، چین، وینزویلا، روسیه څخه راغلي ول او هغوی ټولو به یو بل . د خواخوږۍ خندا کوله</seekvideo>
      <seekvideo id="20">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="21">هغوی به مونږ ته WADWIC ویل Worried and Depressed Writers Internationa club(د لیکوالونړیوال کلب)</seekvideo>
      <seekvideo id="22">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="23">خو بیا شیانو بدلون ومومه او بیا زمونږ کلب نور هم مشهوره شو او نور غړي پکې هم رایوځای شول زما یاد دي</seekvideo>
      <seekvideo id="24">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="25">زما یاد دي چې په لومړي ځل عبرانوي لیکوالو او شاعرانو یوځای شول او بیا د هنګري او پولینډ څخه لیکوالان راغلل او بیا په زړه پورې خبره دا چې لیکوالان اتریش، نیدرلینډ او فرانسې څخه همراغلل او بیا د بریطانیی څخه، چیرته چې زما کور او چیرته چې اوسیږم او بیا د امریکا څخه لیکوالان راغلل او بیا ناڅاپي. زمونږ څخه څو نور د خپلو ملتونو او نړۍ راتلونکي باره کې چرتي ول او زمونږ څخه ځیني نور، په خپل وطن کې نا اشنا احساس کوو</seekvideo>
      <seekvideo id="26">او بیا عجیبه کار وشو زمونږ څخه هغه چې تر ډیره خفه ول مونږ لږ د خوښۍ احساس پیدا کړ خو نوي خلکو به بیا دا احساس نه درلود هغوی زمونږ څخه هم ډير خفه ول</seekvideo>
      <seekvideo id="27">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="28">نو تاسې د بنګله دیش، ترکیی یا مصري لیکوالان لیدلي وي او وغواړئ د هغوی همکارانو سره خواخوږي څرګنده کړئ لکه د بریکسټ او د امریکا تیر ټاکنو په اړه</seekvideo>
      <seekvideo id="29">( په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="30">ټوکې دي پکې وي زما په فکر زمونږ نړۍ د نا خبره چیلینجنو څخه ډکه ده او دا هرڅه د احساساتو نه سرچینه اخلي ځکه بدلون په سرعت روان دی ډیر خلک غواړي په ورو شي او بیا پکې نا اشنایي وي خلک اشنا سره خوښ وي او کله چې حالات ډير کشمکشي شي نو خلک ساده توب ته مخه کوي دا یو خطرناک حالات دي ځکه دلته د سیاسیونو اپلتو په څیر انځور ته دننه کیږي</seekvideo>
      <seekvideo id="31">اپلتې نه پوهیږو چې څنګه یوځآیي احساسات کار کوي او څنګه يې ترې هغه ګټه پورته کولی شي هغه مونږ ته وایي چې مونږ ټول یو قوم پورې اړه لرو او هغه مونږ ته وایي چې څه مونږ دپاره خوندي دي په هغه صورت کې چې مونږ یو شان یو اپلتې په هر شکل او هره اندازه کې راځي دا د یو کم عقل مشر په څیر د یوې وړې پارټۍ نه راځي دا به په اروپا کې چیرته وي یا به اسلامي افراطي امام وي چې کرکه خپروي او یا سپین پوستی افراطي وي چې نازي په په ښه نوم یادوي دا ټول تصویرونه، په لومړي کتلو کې شکیدلي ښکاریږي زما په فکر په یو بل سربیږي او یو بل ته اړتیا لري</seekvideo>
      <seekvideo id="32">او په ټوله نړۍ کې که مونږ چیرته وګورو چې څنګه اپلتیان خبرې کوي او څنګه خلک متاثره کوي زما په فکر دوی ټول یوه وړتیا شریکه لري دوي د دویم کس هیڅ نه خوښوي دوی د ډيرو سره جوړ نه دي اډورنو به ویل بې حوصله ګې د دیکتاتورانو شخصیت نښه ده خو ما له ځانه وپوښتل او که زه دا نښه ولرم هماغه بی حوصله ګي او که چیرته دا زمونږ د وخت او زمانې نښه وي؟ ځکه چیرته چې زه ګورم په هر ځای کې خلکو رنګ تښټي په تلویزیوني پروګرامونو کې یو مخالف د بل لورې مخالف خبری کوي هو؟ دا خو لا ښه ده چې یو بل باندې چغې وهي که څه هم په تدریسي ځایونو کې چیرته چې باید زمونږ ذهن تغذیه شي تاسې ګورۍ یو خدای نه منونکی عالم خپل مخالف عالم سره څنګه مقابله کوي خو دا حقیقي عقلي بدلون نه دی ځکه دا د دوه شبوهاتو تر منځ نښته ده</seekvideo>
      <seekvideo id="33">زما په فکر باینري مخالفین هر چیرته وي ډير ورو او سیستماتیک ډول مونږ ته د پیچیدګۍ حق نه دی راکړل شوی استنبول، برلین، نایس، پآریس، برسلز، ډاکا بغداد، بارسلونا، په ډې ټولو ځایونو کې یو له بله ویرونکي بریدونه وشول. او کله چې خپله خواخوږي وښایې او د ظلم خلاف غږ پورته کړې نو ټولنیزو شبکو کې بیلا بیل عکس العملونه ګورې خو تر ټولو یو يې ډير بد وي، ځکه چې ډير خپور شوی وي هغوی وایي، ته ولې په هغوی خپه کیږې؟ ته ولې په هغوی زړه سوځوې؟ ولې یمن کې ملکیانو باندې زړه نه سوځوې؟ یا په سوریه کې په ملکیانو؟</seekvideo>
      <seekvideo id="34">او زما په فکر دا خلک چې داسې پیغامونه رالیږي هغوی نه پوهیږي چې مونږ ټولو قربانیانو سره خواخوږي لرو او تروریزم پر خلاف که په منځني ختیځ کې وي که اروپا کې وي که آسیا کې. ، امریکا کې، هر چیرته چې وي مساوي او یو وخت خواخوږي لرو. هغوی په دې نه پوهیږي چې مونږ یو درد نه ژاړو او بل همداسې نه پریږدو نو زما په فکر قوم پرستۍ همدا مونږ ته رازده کړي زمونږ ماغزه يې مینځلي، او ورسره زمونږ زړونه يې هم وینځلي. مونږ تر دې اندازې له دې په دې جال کې راګیر یو چې د خلکو کړیدل هم یو طرفه کوو</seekvideo>
      <seekvideo id="35">او تریخ حقیقت دا دی چې مونږ هیڅکله داسې نه وو ما په ترکیه کې د ماشومانو کتاب ګډون کړی او کله چې کتاب خپور شو ، نو ما ډيرو غونډو کې ګډون کړی وو زه ډيرو لومړني ښوونځیو ته تللې یم چې ماته يې ددې چانس راکړی چې په ترکیه کې ماشومان وارزوم او دا ډیره ښه خبره وه چې هغوی څومره خواخوږي، تخیلات درلودل. دا ماشومان دې ته مایل ول چې نړیوال اوسیدونکي شي نه ملت پرستان او په زړه پورې خبره خو دا وه چې کله يې چې وپوښتې، زیاتره يې غواړي چې یا لیکوالان شي یا شاعران او انجونې هم د هلکانو په څير جرات ناکې وې له هلکانو کمې نه وي</seekvideo>
      <seekvideo id="36">بیا به لیسو ته تلم او هلته به هر څه بدل ول اوس هیڅوک نه غواړي چې لیکوال شي هرڅوک نه غواړي چې ناول لیکونکی شي او اوس انجونې بې زړه شوي هغوی محتاطې، ساتلې د خلکو وړاندې په جرات خبرې نه شي کولی ځکه مونږ ورښودلي چې کورنۍ، ښوونځی، ټولنه مونږ ورزده کړي چې خپل انفرادیت له منځه یوسي</seekvideo>
      <seekvideo id="37">زما په فکر ختیځ او غرب مونږ کثیرتیا بایلو زمونږ په ځانونو او ټولنو کې يې بایلو او زه چې ترکیی نه راغلی یم نو زه پوهیږم مونږ بیلا بیلتیا بایلو او دا یوه ډیره غټه ستونزه ده نن، زما پلرنی وطن د نړۍ ژورنالستانو لپاره زندان جوړ شوی چې د چین ریکارډ يې مات کړی او زه باور لرم چې په ترکیه کې څه تیر شوي په هرځای کې شوني دي دلته هم پیښیدای شي نو لکه جامد هیوادونه لکه یو خیال دی انفرادي پیژند هم یو خیال دی ځکه زمونږ دننه کې بیلا بیلتیا غږ ژوندی دی ایراني شاعر حافظ ویلي خپل روح کې هر قسم مواد اچولی شې تر څو يې خوښ وساتې بس یواځې دا مواد سره ګډ کړه</seekvideo>
      <seekvideo id="38">نو زما په فکر میکس کول اسانه کار دی زه استنبولۍ یم خو زه بالکانیانو سره هم نښتی یم ایګانو سره، مدیترانیانو سره، منځني ختیځیانو سره، لیوانټ سره زه له پیدایښته اروپایۍ یم دغه ارزښت ما ساتلی خو زه څو کلونو راهیسی لندنۍ یم زه ځانته د نړۍ اوسیدونکی وایم زه هم ستاسې په څير ډیرو سره اړیکه لرم او ډيرو سره اړیکه مانا ډيرې کیسی لرم</seekvideo>
      <seekvideo id="39">د لیکوال په حیث مونږ کیسو پسې ګرځو خو زما په فکر مونږ چپتیا کې خوښ یو چې مونږ یی باره کې خبری نه شو کولی لکه سیاسي او کلتوري مونږ خپلې چپتیا سره هم مینه لرو ما په دې باره کې غږ هم پورته کړی او لیکنې مې هم کړي لکه د اقلیت او د ښځو حقوقو باره کې هجړا ګانو او داسی نورو حقوقو خو د TED خبرو کې مې به دې فکر کوه او یو شی می ذهن ته راغی خو ما د خلکو مخکې لا تر اوسه نه دي ویلي چې زه خپله دختر خوښه یم خو زه د غلطو خبرو ټاپو او خجالتۍ او عجیبه احساس نه ویره لرله او ورسره کرکې نه ډاریدم خو په ریښتیا یو کس باید هیڅکله د پیچیدګۍ له کبله چپ پاتې نه شي</seekvideo>
      <seekvideo id="40">(خلک چکی وهي)</seekvideo>
      <seekvideo id="41">او همدارنګه زه نور خفګان هم نه کوم او زه دلته د احساساتو قوت باره کې خبرې کوم زه د احساساتو قوت پیژنم ما د وخت په تیریدو رابرسیره کړي چې احساسات حدود نه لري تاسې پوهیږئ؟ چې دا یو حد لري. خبره دلته راځي دا لکه یو محدودیت ورکول دي هغه وخت چې ترې ستړی شې هغه وخت چې د خفه کیدو څخه ستړی شې او زه انفرادي فکر نه کوم او کیدای شي ملتونه هم یوه اخري ټکی لري نو د احساساتو نه هم غښتلی زما هیښتیا ده چې هیڅ جنس او نه هم پیژند څخه غښتلی دي خو ژوند خپله مایع ده غواړي مونږ په قومونو وویشي خو مونږ د پولې هاخوا سره بیل نه یو هغوی شکونه روزي خو مونږ پوهیږو چې ژوند د جادو او ناڅاپیو څخه ډک دی هغوی دوه ګونتوب تغذیه کوي خو مونږ ترې ډیر جدا یو</seekvideo>
      <seekvideo id="42">نو څه کولی شو؟ زما په فکر باید بیرته اساساتو ته لاړ شو بیرته د الفبا رنګونو ته لاړ شو لبنانی شاعر خلیل جبران به ویل ما چپتیا د قړتنو نه زده کړه او حوصله مې بې حوصلو څخه زده کړه او مهرباني مې ظالمانو نه زده کړه زما په فکر دا زمونږ د ژوند یو تشویق دی</seekvideo>
      <seekvideo id="43">نو د مشهورو اپلت ویونکو نه مونږ ډیموکراسي زده کو او راګیرو خلکو نه مونږ نړیواله خواخوږي زده کوو او قومپرستانو نه مو یووالی زده کوو او د بیلا بیلتیا ښایست په دې کی دی</seekvideo>
      <seekvideo id="44">په اخره کې مې یو لغت یا یو خوند سره رخصتوم په ترکي ژبه کې یرټ پلرنی هیواد مانا ورکوي خو په حیرانۍ دا لغت د کوچیانو خیمی ته هم ویل کیږي او دغه ورته والی مې خوښ دی ځکه زه فکر کوم چې پلرنی ځای اړینه نه ده چې یو ځای نه سرچینه واخلي دا یو ځای نه بل ځای ته وړونکی وي مونږ يې هر ځای کې جوړولی شو او زه د لیکوالو او کیسه لیکونکو په اړه فکر کوم چې د ورځې په اخر کې یواځې یو پلرنی هیواد دی او هغې ته د کیسی ځای وایي او ددې لغت خوند د خپلواکۍ خوند دی</seekvideo>
      <seekvideo id="45">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="46">پښتو ژباړه: طارق نجیب</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>2991</wordnum>
    <charnum>13282</charnum>
  </head>
  <content>آیا تاسې لغاتونه څکلی شئ؟
دا هغه پوښتنه وه چې زه يې هم حیرانه کړم. دا اوړی، ما په ادبیاتو فیسټیوال کې خبرې کولې، او له هغې وروسته مې کتابونه لاسلیک کول، او یوه ځوانه انجلۍ خپلې ملګرې سره راغله او له ما يې دا وپوښتل. ما ورته وویل چې ځيني خلک اضافه حسونه تجربه کوي نو دا خلک بیا رنګونه اوریدلی شي او یا غږونه لیدلی شي، او زما په شمول ډير لیکوالان يې حیران کړي کړي هم دي. خو هغې زما خبرې نیمایي کې پرې کړې او راته يې وویل، هو زه په دې پوهیږم دې ته سینستیسا وایي. مونږ په ښوونځي کې لوستي ول. خو زما مور ستا کتاب لوسته، چې دې کتاب کې ډيره غذا او ډیرې اجزاوې او د ماښام ډوډۍ منظر دی . هغه به د کتاب هر مخ سره وږې کیدله نو ما فکر کاوه چې تا لیکه نو ته څنګه نه وږې کیدلې؟ نو ما فکر وکړ چې کیدای شي، کیدای شي ته لغاتونه وڅکې. ایا دا د منلو ده؟
او، په ریښتیا هم، دا د منلو وه، ځکه زما د ماشومتوب څخه تر اوسه د الفبا هر توری بیل رنګ لري، او رنګونه خوندونه رامنځته کوي. لکه ارغواني رنګ ډیر تیز او خوشبو دار دی، او ارغواني کې هر توری هم همداسې خوند لري. لکه لمر پریوتل، یو تروسګون لغت دی. خو زه نازړه وم که دا هرڅه مې دې ځوانې انجلۍ ته وویل، شاید دا ډیرله ذهنه لرې او یا ډیر عجیبه ښکاره شي. او هاغه وخت کې ډير وخت هم نه وو، ځکه خلک کتار کې ولاړ ول، او زه ناڅاپي پوه شم چې هغه څه چې ما غوښتل چې ما حالاتو ته په کتلو باید ویلې وای ډیر مغلق او یا ډیر تشریحي ښکاریدل. او په داسې حالاتو کې زیاتره داسې کوم: خبری تکراروم، هیڅ نه وایم او غلې کیږم. ما خبرې بندې کړې ځکه زه پوهیدم چې حقیقت مغلقه دی که څه هم زه پوهیدم، چی یو څوک باید هیڅکله د پیچیدګۍ له ویرې غلی پاتې شي.
نو ما غوښتل چې نن يې باره کې خبری وکړم د هغه پوښتنې ځواب چې به هاغه ورځ مې ورنکړل شو. هو! زه لغاتونه څکلی شم... کله کله، خو هر وخت نه او خوښ لغاتونه د خفه لغاتونو سره ډير توپیر هم لري. زه غواړم روښانه کړم: نوښت به څنګه خوند ولري؟ یا عدل، یا مینه، بدلون؟
او یا مورنی وطن؟ په دې ورځو کې، په ځانګړې توګه همدا لغت ما ځوروي دا لغت زما په ژبه ډیر خوږ لګیږي، لکه لیمو، یا د ګلاب اوبه او یا زیړې مڼې. خو لاندې يې یو تیز بوی یا خوند دی لکه چرسو بوټی. او زما د خپل وطن ترکیې خوند یو څه خوږ او تروسګون دی.
او دا درته ځکه وایم چې دلته ډير زیات خلک دي بلکه په ټوله نړۍ کې چې هر یو خپل وطن باره کې یوشان او میکس احساسات لري. مونږ خپل پلرني هیواد سره مینه لرو کنه؟ څنګه يې نه شو لرلی؟ مونږ خپلو خلکو، رواج، ځمکې او خوړو سره نښتې یو. او همزمان، مونږ خپل سیاست او سیاستوالو نه زړه توري یو. کله کله غصه او ژوبلیږو پرې.
زه غواړم احساساتو باره کې خبرې وکړم او دا زما احساساتي لیاقت ته وده ورکوي زما په فکر دا خواخوږی دی چې سیاسي نظریی احساساتو ته په ډيره ټیټه سترګه ګوري. زیاتره وخت،شنونکي او ماهرین په ډیټا او متریک کې دومره بوخت شي چې ددې شیانو باره کې هر څه هیروي په ژوند کې ددې شیانو اندازه کول سخت دي او کیدای شي د شمیر ماډلونو باندې اندازه کول هم ناشونی وي خو زما په فکر دا یوه تیروتنه ده، دوه سببونه لري: لومړی دا چې مونږ احساساتي موجودات یو. د انسان په حیث، زما په فکر همداسی یو. خو دویم یې دا چې دا نوې ده، مونږ د نړۍ تاریخ داسې یو پړاو ته ننوتي یو چې دا ټول احساسات سیاست ته لارښوونه کوي او یا يې بې لارې کوي چې داسې هیڅکله مخکې نه دي شوي. او د ټولنیزو شبکو له لارې، دا احساسات نور هم تغذیه ، محدوده او په نړۍ کې په ډير سرعت مزل کوي. زمونږ عمر د خفګان، غصې، بې باورئ بې ابي او زما په فکر ډیره ویره لري. خو دلته یوه خبره ده، که څه هم د اقتصاد فکتورونو باره کې ډیرې زیاتې څيړنې شوي، خو د احساساتي فکتورو په اړه ډیرې کمې څیړنې ترسره شوي.
مونږ ولې احساسات او مفکورې ته په ټیټه سترګه ګورو؟ زما په فکر دا به زمونږتر ټولو ستر عقلي چیلینج وي دا ځکه چې زمونږ سیاسی سیستم له احساساتو ډک شوی په هر هیواد کې، محافظه کار سیاست پوهان دا احساسات راپاروي. او همدا رنګه په تدریسي ځایونو کې هم، او لا به مونږ احساست په جدیت اخلو. زما په فکر مونږ باید. او همدارنګه په نړیواله اقتصادي غیر مساواتو باندې هم تمرکز وکړو مونږ باید احساساتي خالیګاوو ته ډیره پاملرنه وکړو او څنګه دا خالیګاوې په پلونو سره ونښلو ځکه چې دا اړینی دي
څو کاله وړاندې چې کله زه په استنبول کې وم یو امریکایي عالم په منځني ختیځ کې په ښځينه لیکوالو کار کوو او ماته راغله د خبرو په مینځ کې، هغی وویل، زه پوهیږم چې ته ولې فیمینسټ (ښځې حقوقو دفاع کونکې) ځکه ته پوهیږې، چې ته ترکیه کې يې. او ما هغې ته وویل، زه نه پوهیږم چې ته ولې فیمینسټه نه يې ځکه ته پوهیږې، چې ته امریکا کې يې.
(په خندا)
(خلک چکې وهي) او هغې وخندل. هغې په ټوکو واغستله، او یوه شیبه تیره شوه.
(په خندا)
خو هغې دا نړۍ په دوه خیالي کمپونو بدله کړه. یو دوه مخالف کمپونه، دا په ما ښه ونه لګیده او زما په ذهن کې پاتې شوه او ددې خیالي کیمپ ته په کتو په نړۍ کې ځیني مایعي هیوادونه دي. هغوی لکه ورو اوبه خو لا تراوسه ځای په ځای شوی نه وي د نړۍ ځینی برخې لکه غرب، جامد او خوندي دی. نو هلته په مایع ځمکه کې فیمینیزم او فعالیت او بشري حقونو ته اتیا ده. او زمونږ هغه خلک چې بدبخته دي او داسې ځایونو ته نه شي تللی باید خپل ارزښتونو ساتلو په خاطر باید مبارزه وکړي خو هلته هیلی هم شته د کله نه چې تاریخ مخکې روان دی تر ټولو ناخوندې ځمکې به هم خړوبی شي او په همدې وخت کې به د جامده ځمکې خلک به د تاریخ پرمختګ سره به ارامه وي او د لیبرال په کتار کې به د بریالیتوبه خوند اخلي هغوی په نورو ځایونو کې نورو خلکو هڅو سره ملاتړکوي خو هغوی خپله د دیموکراسۍ اساساتو کې خپله کومه هڅه نه کوي ځکه هغوی دې پړاو نه ډير مخکې تیر شوي
زما په فکر ۲۰۱۶ کال کې دا پوړیزه جغرافیه ټوټه ټوټه شوې وه زمونږ نړۍ نور دا لاره نه تعقیبوي اوس مونږ پوهیږي چې تاریخ د اړتیا پر بنسټ پر مخ نه ځي ځیني وختونه دایرې جوړوي کله په شا هم ځي او بل نسل هم همدا تیروتنه کوي چې د هغوی نیکونو نیکونو کړې وه او اوس مونږ پوهیږو چې اوس داسې شی نشته لکه جامد او مایع هیوادونه په حقیقت کې مونږ مایع وختونو کې ژوند کوو لکه څنګه چې پخواني زګمنټ باومن ویلي ول او باومن زمونږ دور په نور څه هم ویلي هغی ویلی چې مونږ ټول په روانه شګه کې مزل کوو
او که چیرته همدا خبره وي نو زما په فکر نو مونږ ښځې نسبت سړیو ته ورته ډيره پاملرنه وکړو. ځکه کله چې ټولنې دکتاتورۍ ، ملیت پرستۍ او یا مذهب پرستۍ ته شاته ځي نو مونږ ښځې ډير څه بایلو. نو ځکه باید دا شیبه ډیره حیاتي ده نه یواځې نړیوالې ویښتیا لپاره بلکه زما په اند نړیوالې خورولۍ ته هم.
(خلک چکې وهي)
وړاندې تر دې چې مخکې لاړه شم په یوه بله خبره هم اعتراف کوم تر اوسه پورې، کله مې چې هم نړیوال کنفرانس یا فیستیوال کې برخه اخستې نو زه پکې تر ټولو ډیره خفه ویونکې وم
(په خندا)
ما د ډیموکراسۍ لپاره خوبونه لیدلي ول په ترکیه کې له منځه لاړل دواړه په تدریجې ډول خو په کشمکش ډول په دې کلونو کې ډيره ناهیلۍ احساس کړی او په دې فیسټیوالونو کې نور روښانه لیکوالان ول او دا لیکوالان هم له مصر، ناجیریا پاکستان، بنګله دیش فیلپین، چین، وینزویلا، روسیه څخه راغلي ول او هغوی ټولو به یو بل . د خواخوږۍ خندا کوله
(په خندا)
هغوی به مونږ ته WADWIC ویل Worried and Depressed Writers Internationa club(د لیکوالونړیوال کلب)
(په خندا)
خو بیا شیانو بدلون ومومه او بیا زمونږ کلب نور هم مشهوره شو او نور غړي پکې هم رایوځای شول زما یاد دي
(په خندا)
زما یاد دي چې په لومړي ځل عبرانوي لیکوالو او شاعرانو یوځای شول او بیا د هنګري او پولینډ څخه لیکوالان راغلل او بیا په زړه پورې خبره دا چې لیکوالان اتریش، نیدرلینډ او فرانسې څخه همراغلل او بیا د بریطانیی څخه، چیرته چې زما کور او چیرته چې اوسیږم او بیا د امریکا څخه لیکوالان راغلل او بیا ناڅاپي. زمونږ څخه څو نور د خپلو ملتونو او نړۍ راتلونکي باره کې چرتي ول او زمونږ څخه ځیني نور، په خپل وطن کې نا اشنا احساس کوو
او بیا عجیبه کار وشو زمونږ څخه هغه چې تر ډیره خفه ول مونږ لږ د خوښۍ احساس پیدا کړ خو نوي خلکو به بیا دا احساس نه درلود هغوی زمونږ څخه هم ډير خفه ول
(په خندا)
نو تاسې د بنګله دیش، ترکیی یا مصري لیکوالان لیدلي وي او وغواړئ د هغوی همکارانو سره خواخوږي څرګنده کړئ لکه د بریکسټ او د امریکا تیر ټاکنو په اړه
( په خندا)
ټوکې دي پکې وي زما په فکر زمونږ نړۍ د نا خبره چیلینجنو څخه ډکه ده او دا هرڅه د احساساتو نه سرچینه اخلي ځکه بدلون په سرعت روان دی ډیر خلک غواړي په ورو شي او بیا پکې نا اشنایي وي خلک اشنا سره خوښ وي او کله چې حالات ډير کشمکشي شي نو خلک ساده توب ته مخه کوي دا یو خطرناک حالات دي ځکه دلته د سیاسیونو اپلتو په څیر انځور ته دننه کیږي
اپلتې نه پوهیږو چې څنګه یوځآیي احساسات کار کوي او څنګه يې ترې هغه ګټه پورته کولی شي هغه مونږ ته وایي چې مونږ ټول یو قوم پورې اړه لرو او هغه مونږ ته وایي چې څه مونږ دپاره خوندي دي په هغه صورت کې چې مونږ یو شان یو اپلتې په هر شکل او هره اندازه کې راځي دا د یو کم عقل مشر په څیر د یوې وړې پارټۍ نه راځي دا به په اروپا کې چیرته وي یا به اسلامي افراطي امام وي چې کرکه خپروي او یا سپین پوستی افراطي وي چې نازي په په ښه نوم یادوي دا ټول تصویرونه، په لومړي کتلو کې شکیدلي ښکاریږي زما په فکر په یو بل سربیږي او یو بل ته اړتیا لري
او په ټوله نړۍ کې که مونږ چیرته وګورو چې څنګه اپلتیان خبرې کوي او څنګه خلک متاثره کوي زما په فکر دوی ټول یوه وړتیا شریکه لري دوي د دویم کس هیڅ نه خوښوي دوی د ډيرو سره جوړ نه دي اډورنو به ویل بې حوصله ګې د دیکتاتورانو شخصیت نښه ده خو ما له ځانه وپوښتل او که زه دا نښه ولرم هماغه بی حوصله ګي او که چیرته دا زمونږ د وخت او زمانې نښه وي؟ ځکه چیرته چې زه ګورم په هر ځای کې خلکو رنګ تښټي په تلویزیوني پروګرامونو کې یو مخالف د بل لورې مخالف خبری کوي هو؟ دا خو لا ښه ده چې یو بل باندې چغې وهي که څه هم په تدریسي ځایونو کې چیرته چې باید زمونږ ذهن تغذیه شي تاسې ګورۍ یو خدای نه منونکی عالم خپل مخالف عالم سره څنګه مقابله کوي خو دا حقیقي عقلي بدلون نه دی ځکه دا د دوه شبوهاتو تر منځ نښته ده
زما په فکر باینري مخالفین هر چیرته وي ډير ورو او سیستماتیک ډول مونږ ته د پیچیدګۍ حق نه دی راکړل شوی استنبول، برلین، نایس، پآریس، برسلز، ډاکا بغداد، بارسلونا، په ډې ټولو ځایونو کې یو له بله ویرونکي بریدونه وشول. او کله چې خپله خواخوږي وښایې او د ظلم خلاف غږ پورته کړې نو ټولنیزو شبکو کې بیلا بیل عکس العملونه ګورې خو تر ټولو یو يې ډير بد وي، ځکه چې ډير خپور شوی وي هغوی وایي، ته ولې په هغوی خپه کیږې؟ ته ولې په هغوی زړه سوځوې؟ ولې یمن کې ملکیانو باندې زړه نه سوځوې؟ یا په سوریه کې په ملکیانو؟
او زما په فکر دا خلک چې داسې پیغامونه رالیږي هغوی نه پوهیږي چې مونږ ټولو قربانیانو سره خواخوږي لرو او تروریزم پر خلاف که په منځني ختیځ کې وي که اروپا کې وي که آسیا کې. ، امریکا کې، هر چیرته چې وي مساوي او یو وخت خواخوږي لرو. هغوی په دې نه پوهیږي چې مونږ یو درد نه ژاړو او بل همداسې نه پریږدو نو زما په فکر قوم پرستۍ همدا مونږ ته رازده کړي زمونږ ماغزه يې مینځلي، او ورسره زمونږ زړونه يې هم وینځلي. مونږ تر دې اندازې له دې په دې جال کې راګیر یو چې د خلکو کړیدل هم یو طرفه کوو
او تریخ حقیقت دا دی چې مونږ هیڅکله داسې نه وو ما په ترکیه کې د ماشومانو کتاب ګډون کړی او کله چې کتاب خپور شو ، نو ما ډيرو غونډو کې ګډون کړی وو زه ډيرو لومړني ښوونځیو ته تللې یم چې ماته يې ددې چانس راکړی چې په ترکیه کې ماشومان وارزوم او دا ډیره ښه خبره وه چې هغوی څومره خواخوږي، تخیلات درلودل. دا ماشومان دې ته مایل ول چې نړیوال اوسیدونکي شي نه ملت پرستان او په زړه پورې خبره خو دا وه چې کله يې چې وپوښتې، زیاتره يې غواړي چې یا لیکوالان شي یا شاعران او انجونې هم د هلکانو په څير جرات ناکې وې له هلکانو کمې نه وي
بیا به لیسو ته تلم او هلته به هر څه بدل ول اوس هیڅوک نه غواړي چې لیکوال شي هرڅوک نه غواړي چې ناول لیکونکی شي او اوس انجونې بې زړه شوي هغوی محتاطې، ساتلې د خلکو وړاندې په جرات خبرې نه شي کولی ځکه مونږ ورښودلي چې کورنۍ، ښوونځی، ټولنه مونږ ورزده کړي چې خپل انفرادیت له منځه یوسي
زما په فکر ختیځ او غرب مونږ کثیرتیا بایلو زمونږ په ځانونو او ټولنو کې يې بایلو او زه چې ترکیی نه راغلی یم نو زه پوهیږم مونږ بیلا بیلتیا بایلو او دا یوه ډیره غټه ستونزه ده نن، زما پلرنی وطن د نړۍ ژورنالستانو لپاره زندان جوړ شوی چې د چین ریکارډ يې مات کړی او زه باور لرم چې په ترکیه کې څه تیر شوي په هرځای کې شوني دي دلته هم پیښیدای شي نو لکه جامد هیوادونه لکه یو خیال دی انفرادي پیژند هم یو خیال دی ځکه زمونږ دننه کې بیلا بیلتیا غږ ژوندی دی ایراني شاعر حافظ ویلي خپل روح کې هر قسم مواد اچولی شې تر څو يې خوښ وساتې بس یواځې دا مواد سره ګډ کړه
نو زما په فکر میکس کول اسانه کار دی زه استنبولۍ یم خو زه بالکانیانو سره هم نښتی یم ایګانو سره، مدیترانیانو سره، منځني ختیځیانو سره، لیوانټ سره زه له پیدایښته اروپایۍ یم دغه ارزښت ما ساتلی خو زه څو کلونو راهیسی لندنۍ یم زه ځانته د نړۍ اوسیدونکی وایم زه هم ستاسې په څير ډیرو سره اړیکه لرم او ډيرو سره اړیکه مانا ډيرې کیسی لرم
د لیکوال په حیث مونږ کیسو پسې ګرځو خو زما په فکر مونږ چپتیا کې خوښ یو چې مونږ یی باره کې خبری نه شو کولی لکه سیاسي او کلتوري مونږ خپلې چپتیا سره هم مینه لرو ما په دې باره کې غږ هم پورته کړی او لیکنې مې هم کړي لکه د اقلیت او د ښځو حقوقو باره کې هجړا ګانو او داسی نورو حقوقو خو د TED خبرو کې مې به دې فکر کوه او یو شی می ذهن ته راغی خو ما د خلکو مخکې لا تر اوسه نه دي ویلي چې زه خپله دختر خوښه یم خو زه د غلطو خبرو ټاپو او خجالتۍ او عجیبه احساس نه ویره لرله او ورسره کرکې نه ډاریدم خو په ریښتیا یو کس باید هیڅکله د پیچیدګۍ له کبله چپ پاتې نه شي
(خلک چکی وهي)
او همدارنګه زه نور خفګان هم نه کوم او زه دلته د احساساتو قوت باره کې خبرې کوم زه د احساساتو قوت پیژنم ما د وخت په تیریدو رابرسیره کړي چې احساسات حدود نه لري تاسې پوهیږئ؟ چې دا یو حد لري. خبره دلته راځي دا لکه یو محدودیت ورکول دي هغه وخت چې ترې ستړی شې هغه وخت چې د خفه کیدو څخه ستړی شې او زه انفرادي فکر نه کوم او کیدای شي ملتونه هم یوه اخري ټکی لري نو د احساساتو نه هم غښتلی زما هیښتیا ده چې هیڅ جنس او نه هم پیژند څخه غښتلی دي خو ژوند خپله مایع ده غواړي مونږ په قومونو وویشي خو مونږ د پولې هاخوا سره بیل نه یو هغوی شکونه روزي خو مونږ پوهیږو چې ژوند د جادو او ناڅاپیو څخه ډک دی هغوی دوه ګونتوب تغذیه کوي خو مونږ ترې ډیر جدا یو
نو څه کولی شو؟ زما په فکر باید بیرته اساساتو ته لاړ شو بیرته د الفبا رنګونو ته لاړ شو لبنانی شاعر خلیل جبران به ویل ما چپتیا د قړتنو نه زده کړه او حوصله مې بې حوصلو څخه زده کړه او مهرباني مې ظالمانو نه زده کړه زما په فکر دا زمونږ د ژوند یو تشویق دی
نو د مشهورو اپلت ویونکو نه مونږ ډیموکراسي زده کو او راګیرو خلکو نه مونږ نړیواله خواخوږي زده کوو او قومپرستانو نه مو یووالی زده کوو او د بیلا بیلتیا ښایست په دې کی دی
په اخره کې مې یو لغت یا یو خوند سره رخصتوم په ترکي ژبه کې یرټ پلرنی هیواد مانا ورکوي خو په حیرانۍ دا لغت د کوچیانو خیمی ته هم ویل کیږي او دغه ورته والی مې خوښ دی ځکه زه فکر کوم چې پلرنی ځای اړینه نه ده چې یو ځای نه سرچینه واخلي دا یو ځای نه بل ځای ته وړونکی وي مونږ يې هر ځای کې جوړولی شو او زه د لیکوالو او کیسه لیکونکو په اړه فکر کوم چې د ورځې په اخر کې یواځې یو پلرنی هیواد دی او هغې ته د کیسی ځای وایي او ددې لغت خوند د خپلواکۍ خوند دی
مننه
پښتو ژباړه: طارق نجیب</content>
</file>
<file id="6">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/nikki_webber_allen_don_t_suffer_from_your_depression_in_silence?language=ps</url>
    <pagesize>78137</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:16:50 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TED Residency, activism, community, depression, identity, illness, mental health, personal growth, race, social change</keywords>
    <speaker>نیکي ویبر آلین</speaker>
    <talkid>2889</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/NikkiWebberAllen_2017S.mp4</videourl>
    <videopath>talks/NikkiWebberAllen_2017S.mp4</videopath>
    <date>2017/06/06</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: احساسات لرل کومه کمزوري نده، مطلب يې دا چې مونږ انسانان یو</description>
    <title>نیکي ویبر آلین: خپل ژوند خفګان څخه په خاموشۍ کې مه ځوریږئ</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">ددې سټیج مخې ته ددې ټولو خلکو مخې ته څه کوئ؟</seekvideo>
      <seekvideo id="2">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="3">منډه کړئ!</seekvideo>
      <seekvideo id="4">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="5">اوس منډه کړئ.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">دا زما د اندیښنو خبرې دي که څه هم هیڅ خبره نشته زه کله کله دا فشاري حس د تاثیر لاندې راځم لکه په دې کونج کې چې کوم خطر متوجه وي</seekvideo>
      <seekvideo id="7">یو څو کاله وړاندې، په ما کې اندیښنه او خفګان تشخیص شوی وو چې دا داړه حالتونه خوا په خوا وي اوس، دا هغه وخت وو چې ما هیچا ته نه ویلې په ځانګړې توګه دومره خلکو مخکې د یو تورپوستې به حیث په دې برخه کې مې بریالیتوب تر لاسه کړی لکه زما په ټولنه کې د نورو خلکو په څير ما سره داسې نا سمه مفکوره وه چې ژور خفګان د کمزورۍ نښه ده او د شخصیت یو منفي ټکی خو زه کمزوری نه وم، زه یوه لوړ هدف ترلاسه کونکی وم ما په رسنیزو مطالعو کې ماستري اغستې او فلمي او تلویزیوني صنعت کې مې په لوړو دنددو کار کړی دی ما د ډير کار له امله د ایمي جایزې هم اغستي دقیقا، ما ډير وخت مصرف کړی وو هغه څه څخه چې خوند مې ځيني اغسته، پکې لیواله نه وم لږ خوراک به مې کوه بې خوبۍ به ځوریدم او یواځې او ګوښه احساس مې کاوه خو ژور خفګان؟ نا، زه نه یم</seekvideo>
      <seekvideo id="8">څو اونیو کې په دې بریالۍ شوم چې دا ومنم خو ډاکټرانو هم سم ویلې زه په ژور خفګان اخته وم تر اوسه، ما خپل تشخیص باره کې هیچا ته نه دي ویلي زه ډيره شرمیدم ما فکر کاوه چې د خفګان حق نه لرم ما یوه مینه ناکې کورنۍ سره یوې ښې دندې څخه برخمنه وم او لکه مې چې نا ویونکې ډار باره کې فکر کاوه کوم چې زما نیکونو په دې هیواد کې تیر کړي نو اوس زه خوشبخته یم زما شرمیدل نور هم پسې ژور لاړل زه د هغوی په اوږو بار وم زه څنګه هغوی پاتې راولم؟ ما به خپل سر بره نیوه مسکا به مې کوله او هیچا ته مې نه ویل</seekvideo>
      <seekvideo id="9">د ۲۰۱۳ کال جولایي میاشت کې زما ژوند کې بدلون راغی هغه ورځ وه چې مور مې راته زنګ ووهه او راته یی وویل چې زما ۲۲ کلن وراره، پال، خپل ژوند له لاسه ورکړ څو کلونو ژوند خفګان او اندیښنو څخه له جګړې وروسته هاغسې حالاتو باره کې ویلو لپاره لغاتونه نه لرم چې بیان يې کړم پال او زه ډير سره نزدې وو خو ما هیڅ فکر نه کاوه چې هغه له څه ځوریږي او مونږ هم هیڅکله یو بل ته دې باره کې څه ویلي ول شرم مونږ دواړه چپ کړي وو</seekvideo>
      <seekvideo id="10">نو له هاغسې حالاتو سره مخ کیدو لپاره لارې لرم راتلونکي دوه کلونه مې د خفګان او اندیښنو سره مبارزه کې څیړنې وکړې او هغه څه مې پیدا کړل چې حیرانونکي وي د روغتیا نړیوال سازمان یو راپور کې ویلي چې ژور خفګان د ناروغۍ او معیوبیت سبب ګرځي خو بیا د ژور خفګان سبب روښانه نه دی څیړنو ښودلې چې عصبي ګډوډي لږ تر لږه د مغزو په یوه برخه کې د کمیاوي موادو ګډوډي وي او یا کوم ارثي دلیل ولري نو ځان په اسانۍ ترې نه شئ خلاصولی</seekvideo>
      <seekvideo id="11">د تور پوستو امریکایانو لپاره د نژاد پرستۍ او ټولنیز اقتصادي توپیرونه د نورو په پرتله شل سلنه زیات تور پوستي په عصبي ګډوډۍ اخته کیږي او بیا د سپین پوستو په پرتله ۵۰ سلنه يې د درملنې څخه ګټه اخلي. ددې یو دلیل شرم دی دری شپیته سلنه تور پوستي امریکایان په غلطۍ ژور خفګان کمزوري ګڼي بدبختانه، په تیرو ۲۰ کلونو کې د ماشومانو ځان وژنه دوه چنده شوې ده</seekvideo>
      <seekvideo id="12">نو اوس ښه خبره دلته دا ده اویا سلنه خلک د ژور خفګان سره مبارزې لپاره له تراپي، درملنې او درملو څخه ګټه اخلي له دې مالوماتو خبریدو وروسته ما یوه پریکړه وکړه زه به نوره چپ نه شم زما د کورنۍ په برکت زه به خپله کیسه شریکوم تر څو ملي بحث برخه وګرځي</seekvideo>
      <seekvideo id="13">یو ملګری کیلی پيير لیوس ویلي قوي اوسیدل مونږ وژني هغې سم ویلي مونږ باید هغه زاړه روایتونه پریږدو چې تورې پوستې قوي ښځې او تکړه تور پوستي ځلمیان څوک، که هر څو ځله هغوی وغورځول شي نو ایسته يې لرې کړئ احساس درلودل د کمزورۍ نښه نه ده احساس درلودل د انسانیت نښه ده او کله چې له انسانیته منکریږو نو له دننه څخه خالي کیږو ځان لپاره تداوي کوو تر څو دا خالي ګاه ډکه کړو زما درملنه یوه غټه لاسته راوړنه وه</seekvideo>
      <seekvideo id="14">په دې ورځو کې زه خپله کیسه په ازادانه ډوله نورو سره شریکوم او له هغوی غواړم خپلې راسره شریکې کړي زما په فکر همدا يې لاره ده چې هغه خلکوسره چې چپتیا کې ځوریږي او هغوی ته احساس ورکړو چې یواځې نه دي او چې پوه شي مرسته کولی شي دا مرض دوا کړي زه اوس هم خپلې هڅې جاري ساتم په ځانګړې توګه خپلو اندیښو سره. خو زه کولای شم اداره يې کړم د هره ورځ درملو، یوګا او روغتیایي پرهیز په مرسته</seekvideo>
      <seekvideo id="15">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="16">که فکر وکړم چې شیان مارپیچې کیږي نو خپل تیراپست سره ګورم یوه تکړه تورپوستې ښځه ډاکټره چې ډام ارمسټرانګ نومیږي چې یو طبیعي حس او اشنایي لري چې دا زما لپاره ارامونکې ده زه تل پښیماني څرګندوم چې زه ولې خپل وراره سره هلته نه وم خو زه د زړه دا هیله لرم چې زه خپلو زده کړو نه نورو ته څه ورزده کړم</seekvideo>
      <seekvideo id="17">ژوند ډير ښایسته دی کله کله ګډوډیږي خو تل ناڅاپي وي خو هر څه به سم شي کله چې خپل سیستم له لارې مرسته وکړې زه هیله لرم که بار مو ډیر دروند شو نو له یو چا به مرسته وغواړې.</seekvideo>
      <seekvideo id="18">مننه</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>929</wordnum>
    <charnum>4052</charnum>
  </head>
  <content>ددې سټیج مخې ته ددې ټولو خلکو مخې ته څه کوئ؟
(په خندا)
منډه کړئ!
(په خندا)
اوس منډه کړئ.
دا زما د اندیښنو خبرې دي که څه هم هیڅ خبره نشته زه کله کله دا فشاري حس د تاثیر لاندې راځم لکه په دې کونج کې چې کوم خطر متوجه وي
یو څو کاله وړاندې، په ما کې اندیښنه او خفګان تشخیص شوی وو چې دا داړه حالتونه خوا په خوا وي اوس، دا هغه وخت وو چې ما هیچا ته نه ویلې په ځانګړې توګه دومره خلکو مخکې د یو تورپوستې به حیث په دې برخه کې مې بریالیتوب تر لاسه کړی لکه زما په ټولنه کې د نورو خلکو په څير ما سره داسې نا سمه مفکوره وه چې ژور خفګان د کمزورۍ نښه ده او د شخصیت یو منفي ټکی خو زه کمزوری نه وم، زه یوه لوړ هدف ترلاسه کونکی وم ما په رسنیزو مطالعو کې ماستري اغستې او فلمي او تلویزیوني صنعت کې مې په لوړو دنددو کار کړی دی ما د ډير کار له امله د ایمي جایزې هم اغستي دقیقا، ما ډير وخت مصرف کړی وو هغه څه څخه چې خوند مې ځيني اغسته، پکې لیواله نه وم لږ خوراک به مې کوه بې خوبۍ به ځوریدم او یواځې او ګوښه احساس مې کاوه خو ژور خفګان؟ نا، زه نه یم
څو اونیو کې په دې بریالۍ شوم چې دا ومنم خو ډاکټرانو هم سم ویلې زه په ژور خفګان اخته وم تر اوسه، ما خپل تشخیص باره کې هیچا ته نه دي ویلي زه ډيره شرمیدم ما فکر کاوه چې د خفګان حق نه لرم ما یوه مینه ناکې کورنۍ سره یوې ښې دندې څخه برخمنه وم او لکه مې چې نا ویونکې ډار باره کې فکر کاوه کوم چې زما نیکونو په دې هیواد کې تیر کړي نو اوس زه خوشبخته یم زما شرمیدل نور هم پسې ژور لاړل زه د هغوی په اوږو بار وم زه څنګه هغوی پاتې راولم؟ ما به خپل سر بره نیوه مسکا به مې کوله او هیچا ته مې نه ویل
د ۲۰۱۳ کال جولایي میاشت کې زما ژوند کې بدلون راغی هغه ورځ وه چې مور مې راته زنګ ووهه او راته یی وویل چې زما ۲۲ کلن وراره، پال، خپل ژوند له لاسه ورکړ څو کلونو ژوند خفګان او اندیښنو څخه له جګړې وروسته هاغسې حالاتو باره کې ویلو لپاره لغاتونه نه لرم چې بیان يې کړم پال او زه ډير سره نزدې وو خو ما هیڅ فکر نه کاوه چې هغه له څه ځوریږي او مونږ هم هیڅکله یو بل ته دې باره کې څه ویلي ول شرم مونږ دواړه چپ کړي وو
نو له هاغسې حالاتو سره مخ کیدو لپاره لارې لرم راتلونکي دوه کلونه مې د خفګان او اندیښنو سره مبارزه کې څیړنې وکړې او هغه څه مې پیدا کړل چې حیرانونکي وي د روغتیا نړیوال سازمان یو راپور کې ویلي چې ژور خفګان د ناروغۍ او معیوبیت سبب ګرځي خو بیا د ژور خفګان سبب روښانه نه دی څیړنو ښودلې چې عصبي ګډوډي لږ تر لږه د مغزو په یوه برخه کې د کمیاوي موادو ګډوډي وي او یا کوم ارثي دلیل ولري نو ځان په اسانۍ ترې نه شئ خلاصولی
د تور پوستو امریکایانو لپاره د نژاد پرستۍ او ټولنیز اقتصادي توپیرونه د نورو په پرتله شل سلنه زیات تور پوستي په عصبي ګډوډۍ اخته کیږي او بیا د سپین پوستو په پرتله ۵۰ سلنه يې د درملنې څخه ګټه اخلي. ددې یو دلیل شرم دی دری شپیته سلنه تور پوستي امریکایان په غلطۍ ژور خفګان کمزوري ګڼي بدبختانه، په تیرو ۲۰ کلونو کې د ماشومانو ځان وژنه دوه چنده شوې ده
نو اوس ښه خبره دلته دا ده اویا سلنه خلک د ژور خفګان سره مبارزې لپاره له تراپي، درملنې او درملو څخه ګټه اخلي له دې مالوماتو خبریدو وروسته ما یوه پریکړه وکړه زه به نوره چپ نه شم زما د کورنۍ په برکت زه به خپله کیسه شریکوم تر څو ملي بحث برخه وګرځي
یو ملګری کیلی پيير لیوس ویلي قوي اوسیدل مونږ وژني هغې سم ویلي مونږ باید هغه زاړه روایتونه پریږدو چې تورې پوستې قوي ښځې او تکړه تور پوستي ځلمیان څوک، که هر څو ځله هغوی وغورځول شي نو ایسته يې لرې کړئ احساس درلودل د کمزورۍ نښه نه ده احساس درلودل د انسانیت نښه ده او کله چې له انسانیته منکریږو نو له دننه څخه خالي کیږو ځان لپاره تداوي کوو تر څو دا خالي ګاه ډکه کړو زما درملنه یوه غټه لاسته راوړنه وه
په دې ورځو کې زه خپله کیسه په ازادانه ډوله نورو سره شریکوم او له هغوی غواړم خپلې راسره شریکې کړي زما په فکر همدا يې لاره ده چې هغه خلکوسره چې چپتیا کې ځوریږي او هغوی ته احساس ورکړو چې یواځې نه دي او چې پوه شي مرسته کولی شي دا مرض دوا کړي زه اوس هم خپلې هڅې جاري ساتم په ځانګړې توګه خپلو اندیښو سره. خو زه کولای شم اداره يې کړم د هره ورځ درملو، یوګا او روغتیایي پرهیز په مرسته
(په خندا)
که فکر وکړم چې شیان مارپیچې کیږي نو خپل تیراپست سره ګورم یوه تکړه تورپوستې ښځه ډاکټره چې ډام ارمسټرانګ نومیږي چې یو طبیعي حس او اشنایي لري چې دا زما لپاره ارامونکې ده زه تل پښیماني څرګندوم چې زه ولې خپل وراره سره هلته نه وم خو زه د زړه دا هیله لرم چې زه خپلو زده کړو نه نورو ته څه ورزده کړم
ژوند ډير ښایسته دی کله کله ګډوډیږي خو تل ناڅاپي وي خو هر څه به سم شي کله چې خپل سیستم له لارې مرسته وکړې زه هیله لرم که بار مو ډیر دروند شو نو له یو چا به مرسته وغواړې.
مننه</content>
</file>
<file id="7">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/damon_davis_what_i_saw_at_the_ferguson_protests?language=ps</url>
    <pagesize>71056</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:17:02 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TED Fellows, activism, art, community, fear, film, inequality, protests, race, social change</keywords>
    <speaker>ډیمن ډیوس</speaker>
    <talkid>2837</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/DamonDavis_2017U.mp4</videourl>
    <videopath>talks/DamonDavis_2017U.mp4</videopath>
    <date>2017/04/24</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: کله چې هنرمند ډیمن ډیوس فرګوسن مظاهرو کې برخه واخسته. په هغه وخت کې چې پولیسو په ۲۰۱۴ کال کې فرګوسن کې وواژه. هغې یواځې غصه پیدا نکړه بلکه خپل ځان او ټولنې لپاره يې مینه پیدا کړه. د هغې ډاکومنټري چې د چا کوڅې په نوم ده، ددې مظاهرو کیسه کوي چې څنګه مدني فعالانو پکې برخه اخستې وه او په زوره ویره او کرکې خپرلو پر ضد راوتلي ول.</description>
    <title>ډیمن ډیوس: فرګوسن مظاهرو کې مې څه ولیدل</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">زه ډاریږم، همدا اوس په دې سټیج باندې زه د ویرې احساس کوم زما په ژوند کې ما ډیر کم خلک لیدلي چې هغوی ومني چې ډار شوي دا ځکه چې دوی پوهیږي چې ډیر زر خپریدلای شي نو ګورئ، ویره د مرض په څیر ده کله چې په حرکت شي، د ځنګله اور په څير خپریږي خو کله څه واقع کیږي که څه هم د هغه ویرې مخامخ پوهیږئ چې څه وکړئ دې ته تشویق وایي او د ویرې په څير تشویق هم خپریدونکی دی</seekvideo>
      <seekvideo id="2">زه د الینیوس ختیځ سرک لیوس څخه یم د میسی سیپي سیند نه تر میزوري لیوس پورې یو کوچنی ښار دی ما ټول ژوند هملته تیر کړی کله چې مایکل براون جونیر نوی ځوان وو په ۲۰۱۴ کال کې د برګسن میزوری کې پولیسو وواژه لږ ورهاخوا خو د لیوس سرک شمال خواته زما یادیږي چی فکر می کوه هغه لومړی کس نه دی او نه به هم اخري کس وي چې قانون تطبیقولو کې خپل ژوند له لاسه ورکوي</seekvideo>
      <seekvideo id="3">خو ګورئ، چې د هغې مرګ مختلف وو کله چې مایک ووژل شو زما یادیږي چې طاقت يې د وسلې په څير د ویرې په څير استعمالوه پولیسو خلکو ته په وینا زړه خوږي څرګنده کړه تر څو په زوره ویره خپره کړي د نظامي پولیسو ویره زنداني کول او جریمی په څير رسنیو کیسه جوړولو باندې مونږ له ځانه ډارولو دې ټولو شیانو په تیر وخت کې کار کوو خو لکه څنګه چې مې وویل اوس وخت بدل دی</seekvideo>
      <seekvideo id="4">د مایکل براون وژنه او د ټولنې عکس العمل په ټول لیوس او فرګسن کې مظاهرې رامنځته کړې کله چې په څلورمه یا پنځمه ورځ له دې مظاهرو راووتم دا د تشویق څخه خالي نه دا د جرم څخه خالي وو ګورئ، زه تور یم زه نه پوهیږم چې تاسې به خیال کړی وي</seekvideo>
      <seekvideo id="5">(په خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="6">او زه لیوس کې نه شوم کیناستی او لیدلی می نه شو زه ځان می وویسته او بهر لاړم</seekvideo>
      <seekvideo id="7">کله چې هغی ځای څخه ووتم ډير جالب څه مې پیدا کړل ما ډیره غصه پیدا کړه خو ورسره مې ډيره زیاته مینه پیدا کړه چې خلکو یو بل سره مینه درلوده خپلې ټولنې سره يې مینه درلوده او دا ډیر ښایسته وو تر څو چې پولیس راغلل او بیا یو بل احساس خبرو کې رامنځته شو او هغه ویره وه</seekvideo>
      <seekvideo id="8">اوس، زه به درته دروغ نه وایم کله چې مې وسلی ډکې موټرې وکتلې چې له سلا او ټوپکو راډکې او دا ټول پولیس مې ولیدل نو زه هم شخصا وډار شوم خو کله چې مې ډله خلکو ته وکتل نورو خلکو باندې هم دا ویره وه خو د خلکو منځ کې مې نور خلک هم ولیدل چې هغې ته تشویق وایي او هغی خلکو چغې وهلی او شور يې کاوه او داسې مالومیدل چې له پولیسو به نه شاته کیږي هغوی له هغه ټکي ډیر لرې وو او بیا ما هم احساس پیدا کړ ما هم شور پیل کړ او چغی مې وهلې او بیا مې فکر شو چې نور خلک هم زما په څير چغې وهي او د هاغه احساس په څير بل څه نه وو</seekvideo>
      <seekvideo id="9">نو ما پریکړه وکړه چې نور څه به هم کوم زه کور ته لاړم، فکر مې وکړ: زه یو هنرمند یم، نو ما مظاهرې لپاره ځانګړې څه کول پیل کړل چې په رواني جګړه کې د وسلې کار وکړي چې د خلکو غږ ته انعکاس ورکړي چې خلک به سرک کې مخې تګ ته وهڅوي</seekvideo>
      <seekvideo id="10">ما پروژه پیل کړه چې د خلکو د لاسونو عکسونه مې ویستل ښکته بره مې کړل او یوه ودانۍ او ټولنیزې ودانۍ او دوکانونو کې مې ولګول زما موخه د خلکو راویښول او هغوی ته مورال ورکول ول او ما فکر وکړ، د یوې شیبې لپاره او هغه وخت کې يې کار وکړ بیا مې فکر وکړ، ما غوښتل چې د خلکو دا کیسه راپورته کړم ماته ځان هم هڅاند ښکاریده او زه خپله او زما ملګري هم او فلم جوړونکي او ورسره ملګری سبا فولیان په ډاکومنټرۍ کې کار وکړ چې نوم يې وو د چا کوڅې؟</seekvideo>
      <seekvideo id="11">زه لکه کانال غوندې چې ټوله هڅه چې ماته راکړل شوې وه زما په فکر زمونږ د هنرمندانو همدا دنده ده زما په فکر مونږ باید د پټو په څير خپل کار څخه ګټه واخلو او زما په فکر مونږ د عامو خلکو دیوالونه یو او هغه خلک چې په زوره ویره او کره خپروي په ځانګړې توګه په دې وختونو کې</seekvideo>
      <seekvideo id="12">نو زه تاسې پوښتم تاسې ټول خوځښتونه یاست تاسې پوهیږئ، فکري مشران: تاسې به څه وکړئ له هغه ډالیو سره چې تاسې ته درکول شوي تر څو مونږ مات کړئ او هره ورځ مو ړانده کړئ؟</seekvideo>
      <seekvideo id="13">ځکه، ګورئ، زه هره ورځ ډاریږم زما داسې وخت نه یادیږي، چې نه یم ډار شوی یوځلې مې زده کړې وه چې ویره مې دوه ټوټې کوي نه دا زما ساتلو لپاره ده یو ځلې مې زده کړي ول چې څنګه ویره وکاروم ما خپل قوت پیدا کړی وو</seekvideo>
      <seekvideo id="14">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="15">پښتو ژباړه: طارق نجیب</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>815</wordnum>
    <charnum>3430</charnum>
  </head>
  <content>زه ډاریږم، همدا اوس په دې سټیج باندې زه د ویرې احساس کوم زما په ژوند کې ما ډیر کم خلک لیدلي چې هغوی ومني چې ډار شوي دا ځکه چې دوی پوهیږي چې ډیر زر خپریدلای شي نو ګورئ، ویره د مرض په څیر ده کله چې په حرکت شي، د ځنګله اور په څير خپریږي خو کله څه واقع کیږي که څه هم د هغه ویرې مخامخ پوهیږئ چې څه وکړئ دې ته تشویق وایي او د ویرې په څير تشویق هم خپریدونکی دی
زه د الینیوس ختیځ سرک لیوس څخه یم د میسی سیپي سیند نه تر میزوري لیوس پورې یو کوچنی ښار دی ما ټول ژوند هملته تیر کړی کله چې مایکل براون جونیر نوی ځوان وو په ۲۰۱۴ کال کې د برګسن میزوری کې پولیسو وواژه لږ ورهاخوا خو د لیوس سرک شمال خواته زما یادیږي چی فکر می کوه هغه لومړی کس نه دی او نه به هم اخري کس وي چې قانون تطبیقولو کې خپل ژوند له لاسه ورکوي
خو ګورئ، چې د هغې مرګ مختلف وو کله چې مایک ووژل شو زما یادیږي چې طاقت يې د وسلې په څير د ویرې په څير استعمالوه پولیسو خلکو ته په وینا زړه خوږي څرګنده کړه تر څو په زوره ویره خپره کړي د نظامي پولیسو ویره زنداني کول او جریمی په څير رسنیو کیسه جوړولو باندې مونږ له ځانه ډارولو دې ټولو شیانو په تیر وخت کې کار کوو خو لکه څنګه چې مې وویل اوس وخت بدل دی
د مایکل براون وژنه او د ټولنې عکس العمل په ټول لیوس او فرګسن کې مظاهرې رامنځته کړې کله چې په څلورمه یا پنځمه ورځ له دې مظاهرو راووتم دا د تشویق څخه خالي نه دا د جرم څخه خالي وو ګورئ، زه تور یم زه نه پوهیږم چې تاسې به خیال کړی وي
(په خندا)
او زه لیوس کې نه شوم کیناستی او لیدلی می نه شو زه ځان می وویسته او بهر لاړم
کله چې هغی ځای څخه ووتم ډير جالب څه مې پیدا کړل ما ډیره غصه پیدا کړه خو ورسره مې ډيره زیاته مینه پیدا کړه چې خلکو یو بل سره مینه درلوده خپلې ټولنې سره يې مینه درلوده او دا ډیر ښایسته وو تر څو چې پولیس راغلل او بیا یو بل احساس خبرو کې رامنځته شو او هغه ویره وه
اوس، زه به درته دروغ نه وایم کله چې مې وسلی ډکې موټرې وکتلې چې له سلا او ټوپکو راډکې او دا ټول پولیس مې ولیدل نو زه هم شخصا وډار شوم خو کله چې مې ډله خلکو ته وکتل نورو خلکو باندې هم دا ویره وه خو د خلکو منځ کې مې نور خلک هم ولیدل چې هغې ته تشویق وایي او هغی خلکو چغې وهلی او شور يې کاوه او داسې مالومیدل چې له پولیسو به نه شاته کیږي هغوی له هغه ټکي ډیر لرې وو او بیا ما هم احساس پیدا کړ ما هم شور پیل کړ او چغی مې وهلې او بیا مې فکر شو چې نور خلک هم زما په څير چغې وهي او د هاغه احساس په څير بل څه نه وو
نو ما پریکړه وکړه چې نور څه به هم کوم زه کور ته لاړم، فکر مې وکړ: زه یو هنرمند یم، نو ما مظاهرې لپاره ځانګړې څه کول پیل کړل چې په رواني جګړه کې د وسلې کار وکړي چې د خلکو غږ ته انعکاس ورکړي چې خلک به سرک کې مخې تګ ته وهڅوي
ما پروژه پیل کړه چې د خلکو د لاسونو عکسونه مې ویستل ښکته بره مې کړل او یوه ودانۍ او ټولنیزې ودانۍ او دوکانونو کې مې ولګول زما موخه د خلکو راویښول او هغوی ته مورال ورکول ول او ما فکر وکړ، د یوې شیبې لپاره او هغه وخت کې يې کار وکړ بیا مې فکر وکړ، ما غوښتل چې د خلکو دا کیسه راپورته کړم ماته ځان هم هڅاند ښکاریده او زه خپله او زما ملګري هم او فلم جوړونکي او ورسره ملګری سبا فولیان په ډاکومنټرۍ کې کار وکړ چې نوم يې وو د چا کوڅې؟
زه لکه کانال غوندې چې ټوله هڅه چې ماته راکړل شوې وه زما په فکر زمونږ د هنرمندانو همدا دنده ده زما په فکر مونږ باید د پټو په څير خپل کار څخه ګټه واخلو او زما په فکر مونږ د عامو خلکو دیوالونه یو او هغه خلک چې په زوره ویره او کره خپروي په ځانګړې توګه په دې وختونو کې
نو زه تاسې پوښتم تاسې ټول خوځښتونه یاست تاسې پوهیږئ، فکري مشران: تاسې به څه وکړئ له هغه ډالیو سره چې تاسې ته درکول شوي تر څو مونږ مات کړئ او هره ورځ مو ړانده کړئ؟
ځکه، ګورئ، زه هره ورځ ډاریږم زما داسې وخت نه یادیږي، چې نه یم ډار شوی یوځلې مې زده کړې وه چې ویره مې دوه ټوټې کوي نه دا زما ساتلو لپاره ده یو ځلې مې زده کړي ول چې څنګه ویره وکاروم ما خپل قوت پیدا کړی وو
مننه
پښتو ژباړه: طارق نجیب</content>
</file>
<file id="8">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/laura_vanderkam_how_to_gain_control_of_your_free_time?language=ps</url>
    <pagesize>80625</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:17:14 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, choice, goal-setting, happiness, personal growth, time, work, work-life balance</keywords>
    <speaker>لورا ونډرکام</speaker>
    <talkid>2647</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/LauraVanderkam_2016W.mp4</videourl>
    <videopath>talks/LauraVanderkam_2016W.mp4</videopath>
    <date>2016/10/27</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: په هره اونۍ کې ۱۶۸ ساعته وخت لرو. څرنګه تر ټولو مهمو چارو ته وخت مومو؟ د وخت د مدیريت متخصصه  لورا ونډرکام په دې څېړنې کوي چې څرنګه ډېر بوخت کسان خپل وخت کاروي او هغې موندلې چې موږ ډېری وخت هره اونۍ خپلې ژمنې ډېرې ځان ته سختوو په داسې حال کې چې په هغه وخت چې لرو يې هم ښه پوهېږو. هغه یو شمېر عملي تګلارې ښيي چې هغو چارو ته د وخت په موندلو کې مرسته کوي چې مهمې دي، تر څو هغه رنګ چې غواړو ژوند وکړو، په هماغه وخت کې چې لرو يې.</description>
    <title>لورا ونډرکام: څرنګه خپل خالي وختونه وکاروو؟</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">خلک چې خبرېږي زه د وخت مديریت په اړه ليکم دوه څيزونه يې ذهن ته ورځي یو دا چې زه به تل د وخت پابنده یم چې نه یم زه څلور کوچني ماشومان لرم او زه دوی د خپل ځنډ له امله پړه ګڼم خو ځينې وخت د دوی پړه نه وي یو ځل خپله د وخت د مدیريت وينا ته وځنډېدم</seekvideo>
      <seekvideo id="2">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="3">موږ ټول بايد يوه شېبه پر دغه ټکي فکر وکړو</seekvideo>
      <seekvideo id="4">دوهم دا چې دوی فکر کوي زما چلونه زده دي ځکه دلته او هلته د وخت په اړه خبرې کوم ځينې وخت مجلو کې لولم چې په خپل ليکنو کې هڅه کوي لوستونکي يې د ورځې زيات وخت ومومي او دا چې له هر ورځني فعاليت څخه وخت وسپموو تر څو چې هغه ښو چارو ته ګوښی کړو په دې اړه پوښتنه راسره وي او لېواله يم چې اورم دوی ما څه بولي یو شمېر يې وايي: هغه مهال چې بايد ښي اړخ ته تاو شئ</seekvideo>
      <seekvideo id="5">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="6">د مایکرویو په کارولو کې معقول اوسئ پرې ليکل شوي تر درې نیمو دقيقو نهايي کار ترې اخيستلای شئ موږ یواځې آخرۍ برخې ته پام کوو زما چې ډېر خوښېږي او تر یوه بريده سم دی ژر ژر د خپلې خوښې پروګرامونه ګورئ او له اعلان تېرېږئ په دې توګه تاسې اته دقيقې په هر ساعت کې سپموئ په دې دوه ساعتونو کې چې تلویزيون ګورئ دوه دېرش دقيقې تمرین ته سپموئ</seekvideo>
      <seekvideo id="7">(د ګډونوالو خند)</seekvideo>
      <seekvideo id="8">کومه ريښتيا ده بله لاره شته چې دوه دېرش دقيقې وسپموئ په ورځ کې دوه ساعته تلویزيون مه ګورئ سمه ده؟</seekvideo>
      <seekvideo id="9">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="10">په هر حال، خبره دا ده چې موږ له هغه او دغه ځایه وخت وژغورو او بالاخره هغه څه ته يې ورکړو چې غواړو يې خو وروسته له دې چې پوهېږي چې بريالي خلک څرنګه خپل وخت کاروي او ساعت پر ساعت خپل مهالوېش تعقیبوي نو دا فکر ورته په بشپړ ډول پس پاتې ښکارېږي موږ په هغه وخت ژوند نشو کولای چې سپموو يې موږ هغه ژوند چې غواړو يې جوړوو او بيا وخت خپله سپمول کېږي</seekvideo>
      <seekvideo id="11">دغه زما مطلب و اواخرو کې مې د وخت يوه پروژه لرله د ډېرو بوختو مېرمنو ۱۰۰۱ ورځې مې کتلې دوی دندې غوښتلې، کله به يې خپل کاروبارونه ماشومان او حتی ميندې پلرونه چې ويې ساتي يا هم ټولنيزې ژمنې ډېر ډېر بوخت خلک ما په يوه اونۍ کې د دوی د وخت د تنظیم کار وکړ ما خوب او کار ته د دوی وخت زیات کړای شو بیا مې خپل کتاب ته له دوی سره مرکې وکړې</seekvideo>
      <seekvideo id="12">یوه له دغو مېرمنو چې وخت يې راته معلوم و یوه شپه د کوم څيز لپاره بهر وزي بېرته چې راځي اوبو ګرموونکی یې مات شوی ښکتنی پوړ ټول اوبو نیولی که کله تاسې ته داسې پېښه در شوې وي پوهېږئ به چې دا ډېر زیان اړوي او ورانی کوي هغه په دې شپه له عاجلو کارونو سره مخ شوه راتلونکې ورځ نل جوړونکي ورتلل بله ورځ د فرش جوړوونکي او پاکوونکي ورتلل او دا ټول د هغې په وخت کې ثبت دي دغه چارې په اونۍ کې اوه ساعته وخت ترې اخلي اوه ساعته دا لکه په ورځ کې د يوه اضافي وخت موندل دي</seekvideo>
      <seekvideo id="13">خو ډاډه یم که د اونۍ سر کې مو ترې غوښتي و آیا د ورزش نندارې تګ ته درې ساعته وخت لرې آیا اوه ساعته وخت اوو با ارزښته خلکو ته ورکولای شې؟ زه ډاډه یم چې هغې به زموږ د ډېرو په څېر ویلي وای چې نه، آیا ته نه ګورې چې څومره بوخته یم؟ هلته چې اوه ساعته يې بايد موندلای وای خکه ټول لاندينی پوړ يې اوبو نيولی و هغې اووه ساعته وخت پیدا کړ دا موږ ته ښيي چې وخت څومره کشېدونکی دی موږ نشو کولای وخت جوړ کړو خو کوای شو چې غوره کړو چې څه پکې وکړو</seekvideo>
      <seekvideo id="14">او د وخت د مديريت کيلي زموږ د لومړيتوبونو ټآکل دي لکه څرنګه چې مات شوی اوبه ګرموونکی مهم و په دې د پوهېدو لپاره د خپل تر ټولو بوخت مرکه شوي کس ژبه کاروم له بوخت مې مطلب د کوچني کاروبار چلول دي دولس کارکوونکي يې لرل هغې د خالي وخت لپاره شپږ ماشومان لرل له هغې سره به مې د مرکې لپاره اړيکه نیوله چې هغه څرنګه دا هر څه کوي زما په ياد دي چې د پنجشنبې یو سهار هغې له ما سره خبرې نشو کولای البته چې نه يې شو کولای</seekvideo>
      <seekvideo id="15">خو دا چې هغې راسره خبرې نشو کولای دليل يې دا و چې هغه قدم وهلو ته بهر وتلې وه ځه هغه د پسرلي ښکلی سهار و او هغې غوښتل قدم ووهي نو البته چې دې لږ نوره هم کنجکاوه کړم چې له نږدې مې وليده داسې يې راته تشريح کړه ګوره لورا، هر څه چې زه کوم هره دقیقه چې تېروم یې زما خوښه ده د هغه څه خلاف چې وايي د فلان او بستان کار لپاره وخت نلرم هغې ويل زه هغه نه کوم ځکه لومړيتوب مې ندی زه وخت نلرم دا مانا لري چې لومړيتوب مې ندی که تاسې دې ته فکر وکړئ ډېره سمه خبره ده زه ویلای شم چې د ګردونو څنډلو ته وخت نلرم خو دا ريښتيا نده که ماته یو لک ډالر راکړئ چې صفايي وکړم ډېر ژر به يې وکړم</seekvideo>
      <seekvideo id="16">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="17">خو دا چې داسې نه پېښېږي منلای شم چې د وخت د نشتوالي خبره نده په دې مانا ده چې نه غواړم وې کړم دغه خبره موږ ته ښيي چې وخت انتخاب دی او راکړل شوی ښايي د هر انتخاب بېلابېلې پايلې وي بېلګې يې شته خو موږ هوښيار خلک يو په تېره بيا په اوږدمهال ډول موږ کولای شو چې خپل ژوند په هغو څیزونو ډکولای شو چې موږ يې وړتيا لرو</seekvideo>
      <seekvideo id="18">نو څرنګه يې کولای شو؟ څرنګه مو لومړيتوبونه تنظیم کړو لکه هغه د مات شوي اوبو ګرموونکي په څېر</seekvideo>
      <seekvideo id="19">لومړی بايد پوه شو چې لومړيتوبونه څه دي؟ غواړم په دې اړه د فکر کولو تګلاره در وښيم لومړی په مسلکي برخه کې ډاډه یم چې ډېری خلک د کال په پای کې د کلني فعاليت محاسبه کوي په ټول کال کې خپلو برياوو ته ګورئ د ودې لپاره مو فرصتونه او دا خپله موخه لري خو ما ته يې له وړاندې تنظيمول ډېر اغېزناک ښکاري راځئ فکر وکړئ چې د راتلونکي کال پای دی د خپل فعاليت ارزونه کوئ او دا له مسلکي لحاظه تاسې ته ښه کال و درې تر پنځو په زړه پورې کارونه مو کوم وو چې د راتلونکي کال فعاليتونه مو اوس وارزوئ</seekvideo>
      <seekvideo id="20">او تاسې دا د شخصي ژوند لپاره هم کولای شئ ډاډه یم چې هم تاسې ما غوندې ډسمبر کې دغه هغه رنګه پاڼې او کارتونه تر لاسه کوئ چې پرې د کورنۍ د رخصتيو ليک ليکلی وي</seekvideo>
      <seekvideo id="21">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="22">د ادبياتو د يوه ډېر غمجن ژانر استازی او وايي په کورنيو کې هر یو څومره خوشاله دی او حتی ټکان ورکونکې دا چې څومره هر څوک په کورنۍ کې بوخت دی خو دا ليکونه هم خپله موخه لري چې ستاسې ملګرو او کورنۍ ته وايي چې څه چې تاسې په خپل شخصي ژوند کې کوئ د کال په اوږدو کې درته مهم دي نو دا کال په یو ډول تېر دی خو څه چې زه غواړم تاسې يې وښيئ د راتلونکي کال پای دی کوم چې ډېر په زړه پورې کال و هم ستاسې لپاره هم ستاسې خپلوانو ته کوم درې تر پنځو کارونه مو وکړل چې دا کال يې په زړه پورې کړ اوس يې د کورنۍ د رخصتۍ په ليک کې ليکلای شئ خو لېږئ يې مه</seekvideo>
      <seekvideo id="23">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="24">لطفا مه يې لېږئ خو تاسې دا ليکلای شئ او اوس د فعاليتونو د مرور او د کورنۍ د رخصتيو د ليک تر منځ ياست موږ له شپږو تر لسو د هدفونو يو لست لرو چې راتلونکی کال کار پرې وکړو</seekvideo>
      <seekvideo id="25">موږ باید دا په دوه ګونو مهالوېشونو کې را ووېشو ځينو ته ښايي کورنی تاریخ وليکئ لومړی تاسې د یو څه نورو کورنيو تاريخ لوستلای شئ د ليکنې ډول ته یو حس ومومئ ښايي د هغو پوښتنو په تړاو پوښتنه وکړئ چې غواړئ له خپلوانو يې وکړئ د هغوی د کتلو لپاره ورسره وخت کېږدئ يا ښايي ۵ کیلومټره منډه ووهئ نو اړ يئ چې سيالي وټاکئ او پیل يې کړئ د روزنې پلان يې ومومئ او بيا هغه وړ بوټونه له المارۍ راواخلئ بيا ... همدا کيلي ده موږ له خپلو لومړيتوبونو سره د ګرمو اوبو د هغه بایلر په څېر چلند کوو هغه لومړی په خپلو مهالوېشونو کې اچوو موږ ځکه دا کار کوو چې مخکې لدې چې پکې راشو اونۍ اونۍ فکر پرې کوو</seekvideo>
      <seekvideo id="26">زه دې ته يو ښه وخت مومم جمعه له غرمې وروسته جمعه له غرمې وروسته وخت ښايي اقتصادپوهان د لږ فرصت وخت وګڼي موږ اکثر په دغه وخت کې د دې محاسبه نه کوو چې ډېر خوشاله یم دا پرمختګ مې کړی د مسلکي او شخصي لومړيتوبونو په برخه کې همدا اوس</seekvideo>
      <seekvideo id="27">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="28">خو موږ د هغو په څرنګوالي فکر کوو نو د جمعې په ورځ له غرمې وروسته لږ وخت وباسئ ځان ته د ژوند، اړيکو او ځان په دريو ډلبنديو کې لومړيتوبونه وټاکئ په دريو ډلبنديو کې موږ ته ښيي چې بايد څیزونه په دريو ډلبنديو کې وي مسلکي ژوند، موږ پرې فکر کو اړيکې، ځان ډېر نه خو په هر حال یو لنډ لست جوړ کړئ هر يوه کې ۲ تر ۳ څیزونه وټاکئ بيا ټولې راتلونکې اونۍ ته نظر واچوئ وګورئ چېرته يې پلانولای شئ</seekvideo>
      <seekvideo id="29">چېرته يې پلانوئ خپل کار مو دی زه پوهېږم ځینو ته به د یو شمېر نورو په پرتله پېچلی وي</seekvideo>
      <seekvideo id="30">مطلب دا چې د ځينو ژوند له نورو سخت دی دا به آسانه نه وي چې د شاعرۍ د ټولګي لپاره وخت وموندل شي که د ځان لپاره د ډیرو ماشومانو د ساتنې پلان لرئ زه پدې پوهېږم او زه نه غواړم د چا هڅې محدودې کړم خو فکر کوم شمېرې چې زه يې تاسې ته وایم پیاوړې کوونکې دي</seekvideo>
      <seekvideo id="31">په اونۍ کې اتلس ساعته دي څلور ويشت ځله اوه ساعته ۱۶۸ ساعته کېږي دا ډېر وخت دی که په ټول مهال دنده کې وئ نو ۴۰ ساعته په اونۍ کې راځي په شپه کې اته ساعته خوب ۵۶ ساعته په اونۍ کې کېږي او ۷۲ ساعته هم نورو څیزونو ته پرېږدئ دا ډېر وخت دی تاسې وايئ په اونۍ کې ۵۰ ساعته کار کوئ ښايي له اصلي دندې او نورو چارو سره ښه، نو ۶۲ ساعته نورو چارو ته پرېږدئ که وايئ چې شپېته ساعته کار کوم نو ۵۲ ساعته نورو چارو ته پرېږدئ که له شپېتو ساعتو ډېر کار کوئ آیا تاسې ډاډه یئ؟</seekvideo>
      <seekvideo id="32">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="33">یوې مطالعې د خلکو اونيز کارونه د هغوی له ډایريګانو سره پرتله کول دوی وموندله چې څوک چې ادعا کوي ۷۵ ساعته اونۍ کې کار کوي نو ۲۵ ساعته رخصتي يې لرله</seekvideo>
      <seekvideo id="34">(خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="35">فکر وکړئ په کومه برخه کې؟ په هر حال په اونۍ کې په ۱۶۸ ساعتونو کې فکر کوم هغو څیزونو ته چې راته مهم دي وخت پیدا کولای شو که غواړئ له خپلو ماشومانو سره وخت تېر کړئ که غواړئ چې کومې ازموينې ته ډېره مطالعه وکړئ که غواړئ چې درې ساعته تمرین وکړئ يا دوه ساعته رضاکارانه کار وکړئ کولای شئ او دا په داسې حال کې چې که ټول مهال کار هم ډېر کار کوئ</seekvideo>
      <seekvideo id="36">نو کافي اندازه وخت لرئ، چې دا ډېره ښه ده ځکه فکر وکړئ چې حتی نور وخت مو هم نه په کارېږي چې په زړه پورې چارې وکړو خو کله چې وخت لرو مهمه دا ده چې څه کوو؟ تلفون راواخلئ ایمیلونه ړنګ کړئ که نه نو په کور کې بوختېږو یا به تلویزیون ګورو</seekvideo>
      <seekvideo id="37">خو کوچنۍ لحظه هم ستر ځواک لري تاسې کولای شئ خپل وخت نه استفاده وکړئ د لږ شېبې خوند لپاره ښايي وغواړئ چې کار ته پر لاسه په بس کې په زړه پورې څیز ولولئ زه پوهېږم، ما دنده درلوده چې ۲ ساعته مزل مې کاوه او په مېټرو کې به هر سهار تلم زه به د اونۍ په پای کې کتابتون ته تللم لوست ته مې کتاب اخيست دې چارې مې ټوله تجربه له خوندونو ډکه کړه په کار کې دمې د خبرو او لمانځه لپاره کارېدای شي که د کار د فشار له امله ماښامی بهر خورئ ښايي د کور سباناری يو ډېر ښه بدیل وي</seekvideo>
      <seekvideo id="38">دا د یوه چا د ټول وخت په اړه نظر دی او د دې کتل دي چې د یوه چا ښه کارونه چېرته ځي زه په دې له زړه څخه باور لرم چې وخت شته حتی که موږ بوخت هم یو موږ هغه څه ته چې مهم دي وخت لرو او کله چې په مهمو څیزونو تمرکز کوو نو هغه ژوند چې غواړو يې رامنځته کوو په هغه وخت کې چې راسره دی</seekvideo>
      <seekvideo id="39">مننه</seekvideo>
      <seekvideo id="40">(چکچک)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>2067</wordnum>
    <charnum>8826</charnum>
  </head>
  <content>خلک چې خبرېږي زه د وخت مديریت په اړه ليکم دوه څيزونه يې ذهن ته ورځي یو دا چې زه به تل د وخت پابنده یم چې نه یم زه څلور کوچني ماشومان لرم او زه دوی د خپل ځنډ له امله پړه ګڼم خو ځينې وخت د دوی پړه نه وي یو ځل خپله د وخت د مدیريت وينا ته وځنډېدم
(خندا)
موږ ټول بايد يوه شېبه پر دغه ټکي فکر وکړو
دوهم دا چې دوی فکر کوي زما چلونه زده دي ځکه دلته او هلته د وخت په اړه خبرې کوم ځينې وخت مجلو کې لولم چې په خپل ليکنو کې هڅه کوي لوستونکي يې د ورځې زيات وخت ومومي او دا چې له هر ورځني فعاليت څخه وخت وسپموو تر څو چې هغه ښو چارو ته ګوښی کړو په دې اړه پوښتنه راسره وي او لېواله يم چې اورم دوی ما څه بولي یو شمېر يې وايي: هغه مهال چې بايد ښي اړخ ته تاو شئ
(خندا)
د مایکرویو په کارولو کې معقول اوسئ پرې ليکل شوي تر درې نیمو دقيقو نهايي کار ترې اخيستلای شئ موږ یواځې آخرۍ برخې ته پام کوو زما چې ډېر خوښېږي او تر یوه بريده سم دی ژر ژر د خپلې خوښې پروګرامونه ګورئ او له اعلان تېرېږئ په دې توګه تاسې اته دقيقې په هر ساعت کې سپموئ په دې دوه ساعتونو کې چې تلویزيون ګورئ دوه دېرش دقيقې تمرین ته سپموئ
(د ګډونوالو خند)
کومه ريښتيا ده بله لاره شته چې دوه دېرش دقيقې وسپموئ په ورځ کې دوه ساعته تلویزيون مه ګورئ سمه ده؟
(خندا)
په هر حال، خبره دا ده چې موږ له هغه او دغه ځایه وخت وژغورو او بالاخره هغه څه ته يې ورکړو چې غواړو يې خو وروسته له دې چې پوهېږي چې بريالي خلک څرنګه خپل وخت کاروي او ساعت پر ساعت خپل مهالوېش تعقیبوي نو دا فکر ورته په بشپړ ډول پس پاتې ښکارېږي موږ په هغه وخت ژوند نشو کولای چې سپموو يې موږ هغه ژوند چې غواړو يې جوړوو او بيا وخت خپله سپمول کېږي
دغه زما مطلب و اواخرو کې مې د وخت يوه پروژه لرله د ډېرو بوختو مېرمنو ۱۰۰۱ ورځې مې کتلې دوی دندې غوښتلې، کله به يې خپل کاروبارونه ماشومان او حتی ميندې پلرونه چې ويې ساتي يا هم ټولنيزې ژمنې ډېر ډېر بوخت خلک ما په يوه اونۍ کې د دوی د وخت د تنظیم کار وکړ ما خوب او کار ته د دوی وخت زیات کړای شو بیا مې خپل کتاب ته له دوی سره مرکې وکړې
یوه له دغو مېرمنو چې وخت يې راته معلوم و یوه شپه د کوم څيز لپاره بهر وزي بېرته چې راځي اوبو ګرموونکی یې مات شوی ښکتنی پوړ ټول اوبو نیولی که کله تاسې ته داسې پېښه در شوې وي پوهېږئ به چې دا ډېر زیان اړوي او ورانی کوي هغه په دې شپه له عاجلو کارونو سره مخ شوه راتلونکې ورځ نل جوړونکي ورتلل بله ورځ د فرش جوړوونکي او پاکوونکي ورتلل او دا ټول د هغې په وخت کې ثبت دي دغه چارې په اونۍ کې اوه ساعته وخت ترې اخلي اوه ساعته دا لکه په ورځ کې د يوه اضافي وخت موندل دي
خو ډاډه یم که د اونۍ سر کې مو ترې غوښتي و آیا د ورزش نندارې تګ ته درې ساعته وخت لرې آیا اوه ساعته وخت اوو با ارزښته خلکو ته ورکولای شې؟ زه ډاډه یم چې هغې به زموږ د ډېرو په څېر ویلي وای چې نه، آیا ته نه ګورې چې څومره بوخته یم؟ هلته چې اوه ساعته يې بايد موندلای وای خکه ټول لاندينی پوړ يې اوبو نيولی و هغې اووه ساعته وخت پیدا کړ دا موږ ته ښيي چې وخت څومره کشېدونکی دی موږ نشو کولای وخت جوړ کړو خو کوای شو چې غوره کړو چې څه پکې وکړو
او د وخت د مديريت کيلي زموږ د لومړيتوبونو ټآکل دي لکه څرنګه چې مات شوی اوبه ګرموونکی مهم و په دې د پوهېدو لپاره د خپل تر ټولو بوخت مرکه شوي کس ژبه کاروم له بوخت مې مطلب د کوچني کاروبار چلول دي دولس کارکوونکي يې لرل هغې د خالي وخت لپاره شپږ ماشومان لرل له هغې سره به مې د مرکې لپاره اړيکه نیوله چې هغه څرنګه دا هر څه کوي زما په ياد دي چې د پنجشنبې یو سهار هغې له ما سره خبرې نشو کولای البته چې نه يې شو کولای
خو دا چې هغې راسره خبرې نشو کولای دليل يې دا و چې هغه قدم وهلو ته بهر وتلې وه ځه هغه د پسرلي ښکلی سهار و او هغې غوښتل قدم ووهي نو البته چې دې لږ نوره هم کنجکاوه کړم چې له نږدې مې وليده داسې يې راته تشريح کړه ګوره لورا، هر څه چې زه کوم هره دقیقه چې تېروم یې زما خوښه ده د هغه څه خلاف چې وايي د فلان او بستان کار لپاره وخت نلرم هغې ويل زه هغه نه کوم ځکه لومړيتوب مې ندی زه وخت نلرم دا مانا لري چې لومړيتوب مې ندی که تاسې دې ته فکر وکړئ ډېره سمه خبره ده زه ویلای شم چې د ګردونو څنډلو ته وخت نلرم خو دا ريښتيا نده که ماته یو لک ډالر راکړئ چې صفايي وکړم ډېر ژر به يې وکړم
(خندا)
خو دا چې داسې نه پېښېږي منلای شم چې د وخت د نشتوالي خبره نده په دې مانا ده چې نه غواړم وې کړم دغه خبره موږ ته ښيي چې وخت انتخاب دی او راکړل شوی ښايي د هر انتخاب بېلابېلې پايلې وي بېلګې يې شته خو موږ هوښيار خلک يو په تېره بيا په اوږدمهال ډول موږ کولای شو چې خپل ژوند په هغو څیزونو ډکولای شو چې موږ يې وړتيا لرو
نو څرنګه يې کولای شو؟ څرنګه مو لومړيتوبونه تنظیم کړو لکه هغه د مات شوي اوبو ګرموونکي په څېر
لومړی بايد پوه شو چې لومړيتوبونه څه دي؟ غواړم په دې اړه د فکر کولو تګلاره در وښيم لومړی په مسلکي برخه کې ډاډه یم چې ډېری خلک د کال په پای کې د کلني فعاليت محاسبه کوي په ټول کال کې خپلو برياوو ته ګورئ د ودې لپاره مو فرصتونه او دا خپله موخه لري خو ما ته يې له وړاندې تنظيمول ډېر اغېزناک ښکاري راځئ فکر وکړئ چې د راتلونکي کال پای دی د خپل فعاليت ارزونه کوئ او دا له مسلکي لحاظه تاسې ته ښه کال و درې تر پنځو په زړه پورې کارونه مو کوم وو چې د راتلونکي کال فعاليتونه مو اوس وارزوئ
او تاسې دا د شخصي ژوند لپاره هم کولای شئ ډاډه یم چې هم تاسې ما غوندې ډسمبر کې دغه هغه رنګه پاڼې او کارتونه تر لاسه کوئ چې پرې د کورنۍ د رخصتيو ليک ليکلی وي
(خندا)
د ادبياتو د يوه ډېر غمجن ژانر استازی او وايي په کورنيو کې هر یو څومره خوشاله دی او حتی ټکان ورکونکې دا چې څومره هر څوک په کورنۍ کې بوخت دی خو دا ليکونه هم خپله موخه لري چې ستاسې ملګرو او کورنۍ ته وايي چې څه چې تاسې په خپل شخصي ژوند کې کوئ د کال په اوږدو کې درته مهم دي نو دا کال په یو ډول تېر دی خو څه چې زه غواړم تاسې يې وښيئ د راتلونکي کال پای دی کوم چې ډېر په زړه پورې کال و هم ستاسې لپاره هم ستاسې خپلوانو ته کوم درې تر پنځو کارونه مو وکړل چې دا کال يې په زړه پورې کړ اوس يې د کورنۍ د رخصتۍ په ليک کې ليکلای شئ خو لېږئ يې مه
(خندا)
لطفا مه يې لېږئ خو تاسې دا ليکلای شئ او اوس د فعاليتونو د مرور او د کورنۍ د رخصتيو د ليک تر منځ ياست موږ له شپږو تر لسو د هدفونو يو لست لرو چې راتلونکی کال کار پرې وکړو
موږ باید دا په دوه ګونو مهالوېشونو کې را ووېشو ځينو ته ښايي کورنی تاریخ وليکئ لومړی تاسې د یو څه نورو کورنيو تاريخ لوستلای شئ د ليکنې ډول ته یو حس ومومئ ښايي د هغو پوښتنو په تړاو پوښتنه وکړئ چې غواړئ له خپلوانو يې وکړئ د هغوی د کتلو لپاره ورسره وخت کېږدئ يا ښايي ۵ کیلومټره منډه ووهئ نو اړ يئ چې سيالي وټاکئ او پیل يې کړئ د روزنې پلان يې ومومئ او بيا هغه وړ بوټونه له المارۍ راواخلئ بيا ... همدا کيلي ده موږ له خپلو لومړيتوبونو سره د ګرمو اوبو د هغه بایلر په څېر چلند کوو هغه لومړی په خپلو مهالوېشونو کې اچوو موږ ځکه دا کار کوو چې مخکې لدې چې پکې راشو اونۍ اونۍ فکر پرې کوو
زه دې ته يو ښه وخت مومم جمعه له غرمې وروسته جمعه له غرمې وروسته وخت ښايي اقتصادپوهان د لږ فرصت وخت وګڼي موږ اکثر په دغه وخت کې د دې محاسبه نه کوو چې ډېر خوشاله یم دا پرمختګ مې کړی د مسلکي او شخصي لومړيتوبونو په برخه کې همدا اوس
(خندا)
خو موږ د هغو په څرنګوالي فکر کوو نو د جمعې په ورځ له غرمې وروسته لږ وخت وباسئ ځان ته د ژوند، اړيکو او ځان په دريو ډلبنديو کې لومړيتوبونه وټاکئ په دريو ډلبنديو کې موږ ته ښيي چې بايد څیزونه په دريو ډلبنديو کې وي مسلکي ژوند، موږ پرې فکر کو اړيکې، ځان ډېر نه خو په هر حال یو لنډ لست جوړ کړئ هر يوه کې ۲ تر ۳ څیزونه وټاکئ بيا ټولې راتلونکې اونۍ ته نظر واچوئ وګورئ چېرته يې پلانولای شئ
چېرته يې پلانوئ خپل کار مو دی زه پوهېږم ځینو ته به د یو شمېر نورو په پرتله پېچلی وي
مطلب دا چې د ځينو ژوند له نورو سخت دی دا به آسانه نه وي چې د شاعرۍ د ټولګي لپاره وخت وموندل شي که د ځان لپاره د ډیرو ماشومانو د ساتنې پلان لرئ زه پدې پوهېږم او زه نه غواړم د چا هڅې محدودې کړم خو فکر کوم شمېرې چې زه يې تاسې ته وایم پیاوړې کوونکې دي
په اونۍ کې اتلس ساعته دي څلور ويشت ځله اوه ساعته ۱۶۸ ساعته کېږي دا ډېر وخت دی که په ټول مهال دنده کې وئ نو ۴۰ ساعته په اونۍ کې راځي په شپه کې اته ساعته خوب ۵۶ ساعته په اونۍ کې کېږي او ۷۲ ساعته هم نورو څیزونو ته پرېږدئ دا ډېر وخت دی تاسې وايئ په اونۍ کې ۵۰ ساعته کار کوئ ښايي له اصلي دندې او نورو چارو سره ښه، نو ۶۲ ساعته نورو چارو ته پرېږدئ که وايئ چې شپېته ساعته کار کوم نو ۵۲ ساعته نورو چارو ته پرېږدئ که له شپېتو ساعتو ډېر کار کوئ آیا تاسې ډاډه یئ؟
(خندا)
یوې مطالعې د خلکو اونيز کارونه د هغوی له ډایريګانو سره پرتله کول دوی وموندله چې څوک چې ادعا کوي ۷۵ ساعته اونۍ کې کار کوي نو ۲۵ ساعته رخصتي يې لرله
(خندا)
فکر وکړئ په کومه برخه کې؟ په هر حال په اونۍ کې په ۱۶۸ ساعتونو کې فکر کوم هغو څیزونو ته چې راته مهم دي وخت پیدا کولای شو که غواړئ له خپلو ماشومانو سره وخت تېر کړئ که غواړئ چې کومې ازموينې ته ډېره مطالعه وکړئ که غواړئ چې درې ساعته تمرین وکړئ يا دوه ساعته رضاکارانه کار وکړئ کولای شئ او دا په داسې حال کې چې که ټول مهال کار هم ډېر کار کوئ
نو کافي اندازه وخت لرئ، چې دا ډېره ښه ده ځکه فکر وکړئ چې حتی نور وخت مو هم نه په کارېږي چې په زړه پورې چارې وکړو خو کله چې وخت لرو مهمه دا ده چې څه کوو؟ تلفون راواخلئ ایمیلونه ړنګ کړئ که نه نو په کور کې بوختېږو یا به تلویزیون ګورو
خو کوچنۍ لحظه هم ستر ځواک لري تاسې کولای شئ خپل وخت نه استفاده وکړئ د لږ شېبې خوند لپاره ښايي وغواړئ چې کار ته پر لاسه په بس کې په زړه پورې څیز ولولئ زه پوهېږم، ما دنده درلوده چې ۲ ساعته مزل مې کاوه او په مېټرو کې به هر سهار تلم زه به د اونۍ په پای کې کتابتون ته تللم لوست ته مې کتاب اخيست دې چارې مې ټوله تجربه له خوندونو ډکه کړه په کار کې دمې د خبرو او لمانځه لپاره کارېدای شي که د کار د فشار له امله ماښامی بهر خورئ ښايي د کور سباناری يو ډېر ښه بدیل وي
دا د یوه چا د ټول وخت په اړه نظر دی او د دې کتل دي چې د یوه چا ښه کارونه چېرته ځي زه په دې له زړه څخه باور لرم چې وخت شته حتی که موږ بوخت هم یو موږ هغه څه ته چې مهم دي وخت لرو او کله چې په مهمو څیزونو تمرکز کوو نو هغه ژوند چې غواړو يې رامنځته کوو په هغه وخت کې چې راسره دی
مننه
(چکچک)</content>
</file>
<file id="9">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/ziauddin_yousafzai_my_daughter_malala?language=ps</url>
    <pagesize>75182</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:17:27 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, education, family, feminism, global issues, women</keywords>
    <speaker>ضياءالدين يوسفزى</speaker>
    <talkid>1954</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/ZiauddinYousafzai_2014.mp4</videourl>
    <videopath>talks/ZiauddinYousafzai_2014.mp4</videopath>
    <date>2014/03/17</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: پاکستانى د تعليمي چارو کارپوه ضياءالدين يوسفزى د هغو سپينو خبرو يادونه کوي، چي ډېر خلک يې اورېدل نه غواړي: ټول سړي او ښځې د يو ډول تعليم، خپلواکۍ او د شخصيت پېژندنې حق لري. هغه د خپل ژوند او د خپلې لور د ژوند داستان اوروي. ملاله، چي ښوونځي ته د تګ له امله د ٢٠١٢م کال په نومبر کې طالبانو په ډزو و ويشته. "زما لور ولې دومره پياوړې ده؟" يوسفزى پوښتنه کوي، "ځکه چي ما د دې وزر ور ونه تړل".</description>
    <title>ضياءالدين يوسفزى: زما لور: ملاله</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">په ډېرو نرواکو او قبايلي ټولنو کې پلرونه معمولاً په زامنو پېژندل کېږي خو زه يو له هغو څو پلرونو يم</seekvideo>
      <seekvideo id="2">چي د خپلې لور په نامه پېژندل کېږي او زه په دې وياړم (چـــــکچــــکــــې) ملالې د تعليم لپاره مبارزه پيل کړه او په ٢٠٠٧م کې د خپل حق لپاره را پاڅېده او چي هڅې يې په ٢٠١١م کال کې وستايل شوې او د سولې قومي ايوارډ ورکړل شو او په خپل هېواد کې د ډېرې کم عمره نجلۍ په توګه و پېژندل شوه تر هغه مخکې دا زما لور وه خو اوس زه د دې پلار يم ښاغليو آغليو! که موږ انساني تاريخ و ګورو د ښځې داستان د ښځې داستان د ستم او تېري د نابرابرۍ تشدد او محروميت داستان دى تاسې و ګورئ! په نرواکو ټولنو کې بنسټيزو حقونو ته پام وکړئ کله چي يوه نجلۍ و زېږي پر زېږېدو يې خوشالي نه کېږي نړۍ ته د راتګ هرکلى يې نه کېږي نه د پلار او نه هم د مور له خوا څنګلوري راځي له مور سره خواخوږي کوي او پلار ته هيڅوک هم مبارکي نه ورکوي او مور يې ځان ډېر ناارامه ګڼي چي ګواکې لور يې زېږولې ده کله يې چي لومړى اولاد نجلۍ وي لور و زېږوي، نو غمجنه شي کله چي دويمه هم لور و زېږوي نو ټکان و خوري او چي د زوى په هيله يې دريمه لور و زېږي نو ځان د مجرمې غوندې ګناهګاره ګڼي نه يواځې يې مور ستونځې ګالي لور يې هم، زېږولې لور يې هم چي لويه شي ستونځې ګالي چي لا پينځه کلنه وي او بايد ښوونځي ته لاړه شي دا په کور کې ناسته وي او وروڼه يې په ښوونځي کې داخل شي تر دوولس کلنۍ يې لا ژوند ښه وي شوخي کولاى ش له خوندکيو سره په کوڅو کې شاوخوا ګرځېداى شي لکه پتنګ خو چي پېغلتوب يې پيل شي چي کله دا ديارلس کلنه شي نو له نارينه محافظ پرته يې له کوره پر وتلو بنديز و لګېږي د کور په څلورو دېوالونو کې بندۍ شي دا نوره يوه ازاده انسانه نه وي دا د خپل پلار، ورور او کورنۍ تش په نامه پت او عزت وګرځي او که دا له دې تش په نامه عزته سرغړونه وکړي نو حتى وژل کېداى هم شي او دا هم ډېره جالبه ده چي دا تش په نامه پت نه يواځې د نجلۍ ژوند اغېزمنوي د کورنۍ د نارينوو ژوند هم اغېزمنوي زه يوه کورنۍ پېژنم اووه خويندې دي، يو ورور يې دى او هغه يو ورور يې، د خليج هېوادونو مسافر دى د خپلو اوو خويندو، مور و پلار د ساتنې لپاره ځکه دى فکر کوي، چي دا به سپکاوى وي که يې اووه خويندې تعليم او هنر زده کړي او له کوره دباندې ووځي او ځان ته څه پيسې و ګټي نو دغه ورور د خپل ژوند خوند قربانوي او د خويندو خوشالي په اوبو لاهو کوي د تش په نامه پت او عزت د قربانۍ پر ډګر او د نرواکې ټولنې يو بل دود دى چي اطاعت او فرمانبرداري بلل کېږي يوه ښه نجلۍ هغه نجلۍ ګڼل کېږي چي ډېره پټخولې، ډېره عاجزه او ډېره د خبرې منونکې وي دا يو نرخ دى چي اصيله نجلۍ بايد ډېره پټخولې وي دا مجبوره وي چي پټه خوله و اوسي او د خپل پلار، مور او مشرانو پرېکړه ومني حتى که يې خوښه هم نه وي که دا داسې چاته ودېږي چي خوښ يې نه وي او که پر زاړه سړي ودېږي، بايد ويې مني ځکه دا نه غواړي چي سرغړوونکې وبلل شي که په کم عمرۍ ودېږي بايد ويې مني که نه وي سپين سترګې او نامنونکې به بلل کېږي او نتيجه يې څه وي؟ يوه شاعره وايي: نجلۍ ودېږي، مجبورېږي او بيا ډېر زامن او لوڼې راوړي او دا عجيبه د ملنډو يو حالت دى دغه مور خپلې لور ته هم د ځان غوندې د اطاعت درس ورکوي او زوى ته هم د غيرت همدغه درس ورکوي او د شومو ارمانونو دا پهيه روانه- روانه وي ښاغليو او آغليو! د ميلينونو مېرمنو دا بد حالت بدلېداى شي که موږ لږ بېل فکر وکړو که ښځه او نارينه لږ بېل فکر وکړي که نارينه او ښځه په نرواکو- قبايلي ټولنو کې په پرمختلونکيو هېوادونو کې که دوى د خپلې کورنۍ او ټولنې ځينې [تاواني] دودونه ماتولاى شي که دوى توپيري قوانين له منځه يوسي چي د دوى د هېوادونو د نظامونو برخه دي او د ښځو د اساسي حقونو خلاف دي ګرانو ورورڼو او خويندو! ملاله چي زېږېدلې وه په لومړي ځل ___ باور وکړئ له زړه وايم نوى زېږېدلى ماشوم مي نه خوښېږي هـــاهـــاهـــا خو زه چي ورغلم او د دې سترګې مي وليدې باور وکړئ ډېر زيات وياړ مي وکړ او د دې تر زوکړې ډېر مخکې ما د دې پر نامه فکر کاوه او زما زړه د افغانستان د ازادۍ د جګړې له اتلې سره تړلى وو چي د ميوند ملالۍ نومېدله او ما پر خپلې لور همدغه نوم کښېښوو د ملالې تر زېږېدو څو ورځې وروسته زما يو تربور زموږ کور ته راغى او دا هسې يو ناڅاپي خبره وه ده زموږ د ټبر شجره راوړه د يوسفزيو د ټبر شجره ما چي دغه شجره وکتله زموږ د تېرو درې سوه کلونو د پلرونو- نيکونو نومونه پکې ليکلي وو خو ما چي وکتل، ټول سړي وو ما خپل قلم را واخيست زما له نامه مي کرښه و ايستله او ومي ليکل: ملاله او کله چي دا لږ را لويه شوه چي لا د څلورنيمو کلونو وه نو ما پخپل ښوونځي کې داخله کړه تاسې به واياست چي ولې په ښوونځي کې د نجلۍ د داخلېدو ذکر کوم هو، دا يادونه زه بايد وکړم کېداى شي دا يو ساده رسمي کار وي په کينېډا، امريکا او ډېرو پرمختلليو وطنو کې خو په غريبو هېوادونو کې په نرواکو او قبايلي ټولنو کې دا د نجلۍ د ژوند يوه ډېره لويه پېښه ده په ښوونځي کې داخلېدل، مانا د نجلۍ خپل ځان او خپل نوم پېژندل په ښوونځي کې داخلېدل مانا دا د خوبونو او الهامونو نړۍ ته داخله شوه چي هلته دا له خپل استعداده کار اخيستلاى شي د خپل راتلونکي ژوند لپاره زما پينځه خويندې دي خو يوې هم ښوونځى نه دى ويلى تاسې به حيران ياست _ کله چي ما فارم ډکاوه دوې اوونۍ مخکې چي مي د کېنېډا د ويزې فارم ډکاوه او ما په فارم کې د خپلې کورنۍ برخه ډکوله ماته د خپلو ځينو خويندو نومونه نه را يادېدل ځکه چي ما کله هم د خپلو خويندو نومونه په ليکلې بڼه پر هيڅ کوم کاغذ نه وو ليدلي همدغه سبب وو، چي ما خپله لور قدرمنه راکړه څه چي زما پلار زما خويندو ته يانې خپلو لوڼو ته ور نه کړل زه فکر کوم، زه يې بايد ضرور بدل کړم ما به د خپلې لور استعداد او ځيرکتيا ستايل ما به دا هڅوله چي له ما سره کښېني چي زما ملګري به ماته راتلل ما هڅوله چي مختلفو غونډو ته راسره لاړه شي ما هڅوله چي مختلفو غونډو ته راسره لاړه شي او داسې ټول ارزښتونه، ما غوښتل چي د دې د شخصيت برخه شي او دا يواځې دا، يواځې ملاله نه وه ما دغه ټول غوره ارزښتونه، د خپل ښوونځي نجونو او هلکانو زده کوونکو ته هم ور و سپارل ما تعليم د ازادۍ لپاره و کاراوه ما خپلو نجونو شاګردانو ته درس ورکړ، چي د اطاعت او غلامۍ سبق هېر کړي ما خپلو هلکانو شاګردانو ته درس ورکړ چي د تش په نامه درواغجن پت سبق هېر کړي ګرانو وروڼو او خويندو! موږ د ښځو د لا نورو حقونو لپاره مبارزه کوله او موږ هڅه کوله چي په ټولنه کې د ښځې لپاره نور او نور ځاى پيدا کړو خو موږ له يوه نوي رجحان سره مخامخ شوو چي د انساني حقونو، خصوصاً د ښځو د حقونو لپاره مرګونى وو او هغه رجحان طالبانيت نومېږي مانا دا چي د ښځې د برخې اخيستو بشپړ مخنيوى په ټولو سياسي، اقتصادي او ټولنيزو چارو کې سلګونه ښوونځي په بمونو والوځول شول ښوونځيو ته د نجونو د تګ مخنيوى وشو په ښځو په زوره چادرۍ واغوستل شوې او بازار ته پر تلو يې بنديز ولګېد موسيقاران پټه خوله کړاى شول نجونې په لښتو- په دُرو و وهل شوې او سندرغاړي و وژل شول ميلينونه خلک رنځېدل، خو ځينو ږغ اوچت کړ او دا ډېر ډاروونکى حالت وو چي شاوخوا ته داسې خلک وي چي خلک وژني، په دُرو يې وهي او ته د خپل حق خبره وکړې، دا ډېر ډاروونکى وخت وي ملاله په لس کلنۍ کې را پاڅېده او د تعليم د حق لپاره را پاڅېده دې د بي بي سي د بلاګ لپاره ډايري وليکله دې د نيويارک ټايمز په ډاکومينټريو کې پخپله خوښه برخه واخيسته او په هر ځاى کې چي امکان وو، خبره يې وکړه او د دې ږغ ډېر زورور ږغ وو لکه ازانګه په ټوله نړۍ کې خپره شوه ځکه نو طالبانو د دې مبارزه نه شواى زغملاى او پر ٩ نومبر ٢٠١٢م له نيژدې پر سر په ډزو و ويشتل شوه دا زما کورنۍ او ماته د محشر ورځ وه نړۍ راته په لويې تيارې خونې بدله شوه هغه وخت چي لور مي د مرګ او ژوند تر منځ وه زه د خپلې مېرمنې پر غوږ ور پرېوتم زما او ستا له لور سره چي څه وشول آيا دا زما ملامتيا نه ده؟ دې سمدستي راته وويل مهرباني وکه ته ولې ځان ملامتوې ته خو د ښه کار لپاره را پاڅېدې تا خو خپل ژوند له ريښتيا، امن او تعليم سره پيوند کړ او لور دي له تا الهام واخيست، ستا ملګرې شوه ستاسې دواړو لاره سمه وه او خداى به دا و ژغوري دغو څو توريو ماته ډېره مانا لرله او دا پوښتنه مي بيا ترې ونه کړه ملاله چي په روغتون کې وه او دا په شديد درد اخته وه سر يې شديد دردونه کول ځکه چي د مخ رګونه يې غوڅ وو ما ليدل د مېرمنې پر مخ مي تور سيورى خپور وو خـو لور مي هيڅ شکايت ونه کړ دې موږ ته ويل، چي زه له دې کږې موسکا او بې حسې څېرې سره ښه يم زه به ښه شم ګورئ تاسې اندېښنه مه کوئ دا موږ ته يو ډاډ وه او موږ ته يې تسلي راکړه ګرانو وروڼو او خويندو! موږ له دې زده کړل، چي په سختۍ کې څوک څنګه بايد هيله من و اوسي خوشالېږم چي له تاسې سره دا خبره شريکوم ملاله، پرته له دې چي د ماشومانو او د ښځو د حقونو لپاره يو مثال ده دا د هرې شپاړس کلنې نجلۍ غوندې نجلۍ ده دا د هرې شپاړس کلنې نجلۍ غوندې نجلۍ ده دا ژاړي چي د کور کار يې نه وي کړى دا له خپلو وروڼو سره جګړې کوي او زه په دې ډېر خوشاله يم خلک له ما پوښتنه کوي زما په لارښوونه کې خاص څه وو چي ملاله يې زړوره، باجرئته، خولوره او درنه کړه زه ورته وايم، دا مه پوښته چي څه مي وکړل دا و پوښته چي څه مي و نه کړل ما د دې وزر ور ونه تړل بس همدومره مي وکړل له تاسې ډېره مننه مننه ډېره مننه ژباړه: بارکوال مياخېل</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1817</wordnum>
    <charnum>7859</charnum>
  </head>
  <content>په ډېرو نرواکو او قبايلي ټولنو کې پلرونه معمولاً په زامنو پېژندل کېږي خو زه يو له هغو څو پلرونو يم
چي د خپلې لور په نامه پېژندل کېږي او زه په دې وياړم (چـــــکچــــکــــې) ملالې د تعليم لپاره مبارزه پيل کړه او په ٢٠٠٧م کې د خپل حق لپاره را پاڅېده او چي هڅې يې په ٢٠١١م کال کې وستايل شوې او د سولې قومي ايوارډ ورکړل شو او په خپل هېواد کې د ډېرې کم عمره نجلۍ په توګه و پېژندل شوه تر هغه مخکې دا زما لور وه خو اوس زه د دې پلار يم ښاغليو آغليو! که موږ انساني تاريخ و ګورو د ښځې داستان د ښځې داستان د ستم او تېري د نابرابرۍ تشدد او محروميت داستان دى تاسې و ګورئ! په نرواکو ټولنو کې بنسټيزو حقونو ته پام وکړئ کله چي يوه نجلۍ و زېږي پر زېږېدو يې خوشالي نه کېږي نړۍ ته د راتګ هرکلى يې نه کېږي نه د پلار او نه هم د مور له خوا څنګلوري راځي له مور سره خواخوږي کوي او پلار ته هيڅوک هم مبارکي نه ورکوي او مور يې ځان ډېر ناارامه ګڼي چي ګواکې لور يې زېږولې ده کله يې چي لومړى اولاد نجلۍ وي لور و زېږوي، نو غمجنه شي کله چي دويمه هم لور و زېږوي نو ټکان و خوري او چي د زوى په هيله يې دريمه لور و زېږي نو ځان د مجرمې غوندې ګناهګاره ګڼي نه يواځې يې مور ستونځې ګالي لور يې هم، زېږولې لور يې هم چي لويه شي ستونځې ګالي چي لا پينځه کلنه وي او بايد ښوونځي ته لاړه شي دا په کور کې ناسته وي او وروڼه يې په ښوونځي کې داخل شي تر دوولس کلنۍ يې لا ژوند ښه وي شوخي کولاى ش له خوندکيو سره په کوڅو کې شاوخوا ګرځېداى شي لکه پتنګ خو چي پېغلتوب يې پيل شي چي کله دا ديارلس کلنه شي نو له نارينه محافظ پرته يې له کوره پر وتلو بنديز و لګېږي د کور په څلورو دېوالونو کې بندۍ شي دا نوره يوه ازاده انسانه نه وي دا د خپل پلار، ورور او کورنۍ تش په نامه پت او عزت وګرځي او که دا له دې تش په نامه عزته سرغړونه وکړي نو حتى وژل کېداى هم شي او دا هم ډېره جالبه ده چي دا تش په نامه پت نه يواځې د نجلۍ ژوند اغېزمنوي د کورنۍ د نارينوو ژوند هم اغېزمنوي زه يوه کورنۍ پېژنم اووه خويندې دي، يو ورور يې دى او هغه يو ورور يې، د خليج هېوادونو مسافر دى د خپلو اوو خويندو، مور و پلار د ساتنې لپاره ځکه دى فکر کوي، چي دا به سپکاوى وي که يې اووه خويندې تعليم او هنر زده کړي او له کوره دباندې ووځي او ځان ته څه پيسې و ګټي نو دغه ورور د خپل ژوند خوند قربانوي او د خويندو خوشالي په اوبو لاهو کوي د تش په نامه پت او عزت د قربانۍ پر ډګر او د نرواکې ټولنې يو بل دود دى چي اطاعت او فرمانبرداري بلل کېږي يوه ښه نجلۍ هغه نجلۍ ګڼل کېږي چي ډېره پټخولې، ډېره عاجزه او ډېره د خبرې منونکې وي دا يو نرخ دى چي اصيله نجلۍ بايد ډېره پټخولې وي دا مجبوره وي چي پټه خوله و اوسي او د خپل پلار، مور او مشرانو پرېکړه ومني حتى که يې خوښه هم نه وي که دا داسې چاته ودېږي چي خوښ يې نه وي او که پر زاړه سړي ودېږي، بايد ويې مني ځکه دا نه غواړي چي سرغړوونکې وبلل شي که په کم عمرۍ ودېږي بايد ويې مني که نه وي سپين سترګې او نامنونکې به بلل کېږي او نتيجه يې څه وي؟ يوه شاعره وايي: نجلۍ ودېږي، مجبورېږي او بيا ډېر زامن او لوڼې راوړي او دا عجيبه د ملنډو يو حالت دى دغه مور خپلې لور ته هم د ځان غوندې د اطاعت درس ورکوي او زوى ته هم د غيرت همدغه درس ورکوي او د شومو ارمانونو دا پهيه روانه- روانه وي ښاغليو او آغليو! د ميلينونو مېرمنو دا بد حالت بدلېداى شي که موږ لږ بېل فکر وکړو که ښځه او نارينه لږ بېل فکر وکړي که نارينه او ښځه په نرواکو- قبايلي ټولنو کې په پرمختلونکيو هېوادونو کې که دوى د خپلې کورنۍ او ټولنې ځينې [تاواني] دودونه ماتولاى شي که دوى توپيري قوانين له منځه يوسي چي د دوى د هېوادونو د نظامونو برخه دي او د ښځو د اساسي حقونو خلاف دي ګرانو ورورڼو او خويندو! ملاله چي زېږېدلې وه په لومړي ځل ___ باور وکړئ له زړه وايم نوى زېږېدلى ماشوم مي نه خوښېږي هـــاهـــاهـــا خو زه چي ورغلم او د دې سترګې مي وليدې باور وکړئ ډېر زيات وياړ مي وکړ او د دې تر زوکړې ډېر مخکې ما د دې پر نامه فکر کاوه او زما زړه د افغانستان د ازادۍ د جګړې له اتلې سره تړلى وو چي د ميوند ملالۍ نومېدله او ما پر خپلې لور همدغه نوم کښېښوو د ملالې تر زېږېدو څو ورځې وروسته زما يو تربور زموږ کور ته راغى او دا هسې يو ناڅاپي خبره وه ده زموږ د ټبر شجره راوړه د يوسفزيو د ټبر شجره ما چي دغه شجره وکتله زموږ د تېرو درې سوه کلونو د پلرونو- نيکونو نومونه پکې ليکلي وو خو ما چي وکتل، ټول سړي وو ما خپل قلم را واخيست زما له نامه مي کرښه و ايستله او ومي ليکل: ملاله او کله چي دا لږ را لويه شوه چي لا د څلورنيمو کلونو وه نو ما پخپل ښوونځي کې داخله کړه تاسې به واياست چي ولې په ښوونځي کې د نجلۍ د داخلېدو ذکر کوم هو، دا يادونه زه بايد وکړم کېداى شي دا يو ساده رسمي کار وي په کينېډا، امريکا او ډېرو پرمختلليو وطنو کې خو په غريبو هېوادونو کې په نرواکو او قبايلي ټولنو کې دا د نجلۍ د ژوند يوه ډېره لويه پېښه ده په ښوونځي کې داخلېدل، مانا د نجلۍ خپل ځان او خپل نوم پېژندل په ښوونځي کې داخلېدل مانا دا د خوبونو او الهامونو نړۍ ته داخله شوه چي هلته دا له خپل استعداده کار اخيستلاى شي د خپل راتلونکي ژوند لپاره زما پينځه خويندې دي خو يوې هم ښوونځى نه دى ويلى تاسې به حيران ياست _ کله چي ما فارم ډکاوه دوې اوونۍ مخکې چي مي د کېنېډا د ويزې فارم ډکاوه او ما په فارم کې د خپلې کورنۍ برخه ډکوله ماته د خپلو ځينو خويندو نومونه نه را يادېدل ځکه چي ما کله هم د خپلو خويندو نومونه په ليکلې بڼه پر هيڅ کوم کاغذ نه وو ليدلي همدغه سبب وو، چي ما خپله لور قدرمنه راکړه څه چي زما پلار زما خويندو ته يانې خپلو لوڼو ته ور نه کړل زه فکر کوم، زه يې بايد ضرور بدل کړم ما به د خپلې لور استعداد او ځيرکتيا ستايل ما به دا هڅوله چي له ما سره کښېني چي زما ملګري به ماته راتلل ما هڅوله چي مختلفو غونډو ته راسره لاړه شي ما هڅوله چي مختلفو غونډو ته راسره لاړه شي او داسې ټول ارزښتونه، ما غوښتل چي د دې د شخصيت برخه شي او دا يواځې دا، يواځې ملاله نه وه ما دغه ټول غوره ارزښتونه، د خپل ښوونځي نجونو او هلکانو زده کوونکو ته هم ور و سپارل ما تعليم د ازادۍ لپاره و کاراوه ما خپلو نجونو شاګردانو ته درس ورکړ، چي د اطاعت او غلامۍ سبق هېر کړي ما خپلو هلکانو شاګردانو ته درس ورکړ چي د تش په نامه درواغجن پت سبق هېر کړي ګرانو وروڼو او خويندو! موږ د ښځو د لا نورو حقونو لپاره مبارزه کوله او موږ هڅه کوله چي په ټولنه کې د ښځې لپاره نور او نور ځاى پيدا کړو خو موږ له يوه نوي رجحان سره مخامخ شوو چي د انساني حقونو، خصوصاً د ښځو د حقونو لپاره مرګونى وو او هغه رجحان طالبانيت نومېږي مانا دا چي د ښځې د برخې اخيستو بشپړ مخنيوى په ټولو سياسي، اقتصادي او ټولنيزو چارو کې سلګونه ښوونځي په بمونو والوځول شول ښوونځيو ته د نجونو د تګ مخنيوى وشو په ښځو په زوره چادرۍ واغوستل شوې او بازار ته پر تلو يې بنديز ولګېد موسيقاران پټه خوله کړاى شول نجونې په لښتو- په دُرو و وهل شوې او سندرغاړي و وژل شول ميلينونه خلک رنځېدل، خو ځينو ږغ اوچت کړ او دا ډېر ډاروونکى حالت وو چي شاوخوا ته داسې خلک وي چي خلک وژني، په دُرو يې وهي او ته د خپل حق خبره وکړې، دا ډېر ډاروونکى وخت وي ملاله په لس کلنۍ کې را پاڅېده او د تعليم د حق لپاره را پاڅېده دې د بي بي سي د بلاګ لپاره ډايري وليکله دې د نيويارک ټايمز په ډاکومينټريو کې پخپله خوښه برخه واخيسته او په هر ځاى کې چي امکان وو، خبره يې وکړه او د دې ږغ ډېر زورور ږغ وو لکه ازانګه په ټوله نړۍ کې خپره شوه ځکه نو طالبانو د دې مبارزه نه شواى زغملاى او پر ٩ نومبر ٢٠١٢م له نيژدې پر سر په ډزو و ويشتل شوه دا زما کورنۍ او ماته د محشر ورځ وه نړۍ راته په لويې تيارې خونې بدله شوه هغه وخت چي لور مي د مرګ او ژوند تر منځ وه زه د خپلې مېرمنې پر غوږ ور پرېوتم زما او ستا له لور سره چي څه وشول آيا دا زما ملامتيا نه ده؟ دې سمدستي راته وويل مهرباني وکه ته ولې ځان ملامتوې ته خو د ښه کار لپاره را پاڅېدې تا خو خپل ژوند له ريښتيا، امن او تعليم سره پيوند کړ او لور دي له تا الهام واخيست، ستا ملګرې شوه ستاسې دواړو لاره سمه وه او خداى به دا و ژغوري دغو څو توريو ماته ډېره مانا لرله او دا پوښتنه مي بيا ترې ونه کړه ملاله چي په روغتون کې وه او دا په شديد درد اخته وه سر يې شديد دردونه کول ځکه چي د مخ رګونه يې غوڅ وو ما ليدل د مېرمنې پر مخ مي تور سيورى خپور وو خـو لور مي هيڅ شکايت ونه کړ دې موږ ته ويل، چي زه له دې کږې موسکا او بې حسې څېرې سره ښه يم زه به ښه شم ګورئ تاسې اندېښنه مه کوئ دا موږ ته يو ډاډ وه او موږ ته يې تسلي راکړه ګرانو وروڼو او خويندو! موږ له دې زده کړل، چي په سختۍ کې څوک څنګه بايد هيله من و اوسي خوشالېږم چي له تاسې سره دا خبره شريکوم ملاله، پرته له دې چي د ماشومانو او د ښځو د حقونو لپاره يو مثال ده دا د هرې شپاړس کلنې نجلۍ غوندې نجلۍ ده دا د هرې شپاړس کلنې نجلۍ غوندې نجلۍ ده دا ژاړي چي د کور کار يې نه وي کړى دا له خپلو وروڼو سره جګړې کوي او زه په دې ډېر خوشاله يم خلک له ما پوښتنه کوي زما په لارښوونه کې خاص څه وو چي ملاله يې زړوره، باجرئته، خولوره او درنه کړه زه ورته وايم، دا مه پوښته چي څه مي وکړل دا و پوښته چي څه مي و نه کړل ما د دې وزر ور ونه تړل بس همدومره مي وکړل له تاسې ډېره مننه مننه ډېره مننه ژباړه: بارکوال مياخېل</content>
</file>
<file id="10">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/yann_dall_aglio_love_you_re_doing_it_wrong?language=ps</url>
    <pagesize>69115</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:17:39 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TEDx, culture, love, philosophy, relationships</keywords>
    <speaker>Yann Dall'Aglio</speaker>
    <talkid>1925</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/YannDallAglio_2012X.mp4</videourl>
    <videopath>talks/YannDallAglio_2012X.mp4</videopath>
    <date>2012/10/12</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: په دې خوندوره وېنا کې، فلسفي یان ډال آګلیو د نرمۍ جهاني لټون او پېوستون څېړنه کوي په داسې وختونو کې چې مونږ ورځ تر بلې په فرد ي ژوند متمرکز کېږو. لکه څنګه چې دې وېنا نه معلومیږي، نرمي اختیارول او پېوستون پېدا کول د ستاسو سوچ نه هم زیات اسان کار دی. په اوسمهاله زمانه کې دا د مینې اوسني حالت باندې یوه ځیرکه او ظریفو فکرونو نه ډکه وېنا ده.</description>
    <title>مینه -- تاسو يې سمه نه کوئ</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">مینه څه شی دی؟ د دې اصطلاح تعریف کول ګران دي ځکه چې ډیر پراخ استعمال لري. زه جاګنګ (منډې) سره مینه لرلی شم. یوه کتاب، فلم سره مینه لرلی شم. زه اسکالوپ (د نرۍ پرې کړل شوې غوښې ترکارۍ) سره مینه لرلی شم. . زه خپلې ښځې سره مینه کولی شم. (خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="2">خو د مثال په توګه د اسکالوپ کتغ او زما ښځې په مېنځ کې ډېر زیات فرق دی. هغه دا، چې که زه د اسکالوپ قدر کوم، خو بل خوا، اسکالوپ زما څه قدر نه کوي. خو زما ښځه ما ته د خپل ژوند ستوری وايي. (خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="3">دلیل دا شو چې صرف یوه خواهش لرونکې هستي مې د مینې وړ یوه بله هستي ګڼلې شي. زه په دې خبر یم، نو ځکه وایم د مینې زیات دقیق تعریف دا دی چې مینه د غوښتل کېدو غوښتنه ده. او دا د مینې یوې دايمې ستونزې لامل هم دی: څنګه به د غوښتنې وړ جوړ شم او ووسم؟</seekvideo>
      <seekvideo id="4">په تېرو وختونو کې د دې ستونزې حل دا و چې یوه کس به د ټولنې اصولو ته سر ښکته کړو. د خپل جنس، عمر او ټولنیز حېثیت مطابق به تا نه د یوه کردار توقع کېدله، او په ټولنه کې د قدر او د مینې وړ ګرځېدو له پاره تا له صرف خپل دا کردار لوبول وو. د هغه ښځې مثال یادولی شو چې واده نه مخکې خپله لمن پاکه ساتلو توقع ترې کیږي. د هغه کشري زوي مثال به رایاد کړو چې د مشري زوي خبره به مني، او مشري نه توقع کیږي چې د پلار خبره به مني.</seekvideo>
      <seekvideo id="5">خو په ۱۳ مې پېړۍ کې، په مغرب کې، خاص د رنسانس په وخت کې، یو بدلون شورو شو چې انساني تاریخ کې يې د ځان پېژندنې تر ټولو لوی بحران پېدا کړو. دي بدلون ته ماډرنټي (اوسمهالي) وايي. د دې خلاصه مونږ د یوې درې ګونې پروسې په توګه کولې شو. لومړی، د ساینسي څېړنو د منطقي کولو پروسه، چې تکنیکي پرمختیا يې تېزه کړې. . بله، په سیاسي توګه د جمهوري کېدنې پروسه، ، چې فردي حقوقو ته يې وده ورکړې. او په اخر کې، په منظقي بنیادونو د معاشي پېداوار . او د تجارتي ازادۍ پروسه</seekvideo>
      <seekvideo id="6">یو بل سره تړلو دغه دریو پروسو د مغربي ټولنې روایتي ټولې ستنې وپرځولې، چې په فرد يې ژور اثر واچولو. اوس کسان کولی شي چې په خپله خوښه هرې رویې، هر انتخاب، هر څیز ته قدر ورکړي یا يې بې قدره وګڼي. خو نتیجه دا شوه چې دوي په خپله اوس د نورو د خوښې سره مخامخ دي چې هغه يې قدر کوي که يې نه کوي. په نورو ټکو، یو وخت و چې د ټولنې روایتي طاقتونه تسلیمولو سره ما ته د قدر ضمانت راکړل کېدو. اوس زما قدر په سټاک اېکسچېنج کې یادیږي.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">د فردي خواهشاتو په ازاد بازار کې، زه هره ورځ د خپل قدر سودا کوم. ځکه خو د نن زمانې سړی اندېښمن دی. هغه هر وخت په دې سوچ کې وي: "زه زړه راښوکونکی یم که نه یم؟ څومره زړه راښکونکی یم؟ څومره خلک به ما سره مینه ولري؟" او هغه د دې اندېښنې په نتیجه کې څه کوي؟ بس دا چې د خلکو خوښ ګرځېدلو له پاره د لیوني په شان ځان ته نښې نښانونه راټولوي. (خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="8">د راټولونې دغي عمل ته، نورو سره سره، زه د غولونې سرمایه وایم. څه شک نشته چې زمونږ مصرف کوونکی (لګښتواله) ټولنه تر ډېره حده د غولونې په سرمایه انحصار لري. دغه مصرف په اړه وېل کیږي چې زمونږ زمانه ماده پرسته ده. خو دا رښتیا نه دي. مونږ څیزونو د نورو خلکو ذهنونو سره رابطه جوړولو له پاره جمع کوو. مونږ د دوي مینه ګټلو له پاره داسې کوو، مونږ دوي ځان خوا ته راغولول غواړو. دې نه به نور زیات غېر ماده پرسته، او زیات جذباتي حرکت نه وي چې یو مین نوی ځوان صرف د خپلې معشوقې جېنېفر خوشالولو له پاره د جینزو پتلون واخلي او بیا يې د ګونډو د پاسه وشلوي. (خندا) لګښتوالي (د څیزونو د اخېستلو عادت) ماده پرستي نه ده. بلکه لګښتوالي هغه شی دی چې د مینې د دیوتا د غولونې د سرمایې په نوم ډوب او قرباني شي.</seekvideo>
      <seekvideo id="9">په عصري مینه د دې مشاهدې په رڼا کې، مونږ له په اینده کې د مینې څنګه سوچ خپلول پکار دي په دې لړ کې دوه مفروضې ذهن ته راوستلې شو: لومړی دا اټکل کول چې دغه نارسیسي سرمایه داري به نور هم شدت واخلي. دا وېل ګران دي چې دا شدت به کومه بڼه نیسي، ځکه چې د دې انحصار تر ډېره حده په ټولنیز او تکنیکي نوښتون دی، او د دغو وړاندوېینه په طبیعي توګه ګرانه ده. خو د مثال په توګه مونږ د ډېټنګ داسې یوې وېبپاڼې تصور کولی شو چې، هغه د وفا نمرو پروګرامونو په شان، به د غولونې نمرې استعمالوي چې به زما د عمر، د قد/وزن تناسب، زما تعلیم، زما تنخوا، یا زما په پروفایل (پېژنیال) د کلکونو شمېرو سره سم تغیر خوري. مونږ د یو کمیاوي علاج تصور هم کولی شو چې د یار نه بېلدو په وخت به د یار سره تړلي د زړه احساسات راله کمزوري کړي.</seekvideo>
      <seekvideo id="10">هو رښتیا، په اېم ټي وي خو یو پروګرام راغلی هم دی دی چې ورکې د معشوق غولونې استاذان د زړه درد ته د ناروغۍ په توګه ګوري. دا استاذان ځان ته "پک اپ ارټسټان" وايي. په فرانسوي کې "ارټسټ" اسان ټکی دی. د دې مطلب "هنرمند" دی. د "پک اپ" مطلب دی څوک اچتول – خو د هر چا اچتول نه، دلته د جینکو اوچتول یادیږي. مطلب دوي د جینکو اچتولو هنرمندان دي. (خندا) او دوي د زړه خوږ ته "ون-ایټس" وايي. په انګریزي کې وروستاړی "ایټس" مرض ته وايي. د "ون-ایټس" ژباړه "د یوه مرض" کېدې شي. لږه د کرکجنه خبره ده. واقعي چې پک اپ ارټسټانو په کتاب کې مینه کول ، وخت ضایع کول دي دا د خپلې د غولونې سرمايې بې ځایه لګول دي، نو ځکه پکار ده چې د یوې ناروغۍ په شان ختمه کړل شي، د یو تعفن په شان له مېنځه یووړل شي. د مینې په لړ کې مونږ د انساني جینوم (ټولې جنونې) د استعمال تصور هم کولی شو. هر څوک به يې ځان سره ګرځوي او د بزنس کارډ په توګه به يې وړاندی کوي چې هغه کس سره د بچیو راړلو د امکان تصدیق وشي. (خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="11">ارو مرو، د غولونې دا منډه به، د هرې سختې مقابلې په شان، خلکو په مېنځ کې د نارسيسي اطمینان ترلاسه کولو په کچه کې ډېره نابرابري راولي، او ځکه ډېر زیات یواځیتوب او مایوسي هم. نو مونږ توقع لرلی شو چې ماډرنټي (اوسمهالي)، چې د غولونې د سرمايې سرچېنه ده، به خپله د پوښتنو لاندې راشي. زه په خاصه د نوي فاشسټانو او مذهبي ټولګو د غبرګون ته اشاره کوم. خو ضروري نه چې مونږ داسې اینده ولرو.</seekvideo>
      <seekvideo id="12">د مینې په اړه د فکر یوه بله لاره هم ممکنه ده. خو څنګه؟ څنګه زه ځان له د قدر دې هیجاني غوښتنې نه توبه کولی شو؟ نور څنګه خو داسې چې زه په خپل بې ګټې توب خبر شم. (خندا) او، زه بیخي یو بې فایدې سړی یم. خو یاد ولرئ: تاسو هم زما په شان بې فایدې يئ. (خندا) (د لاسونو پړکا)</seekvideo>
      <seekvideo id="13">مونږ ټول فضول خلک یو. دا بې فایدې توب په اسان ښودل کېدی شي، ځکه چې د قدر له پاره چې د قدر له پاره ما ته د یو بل کس ضرورت دی چې ما خوښ کړي، چې مطلب يې دا شو چې زه په خپله څه قدر نه لرم. زه په خپله څه فطري ارزښت نه لرم. مونږ د محبوب انسان پاتې کېدو پلمه کوو؛ مونږ ټول بل چا ته د محبوب پاتې کېدلو پلمه کوو؛ خو په حقیقت کې مونږ ټول چارچوبیسان یو، لږ لږ په کوڅه کې د هغه کس غونتې یو چې په ظاهره بیخي سوکاله او بې نیازه ښکاري، خو په حقیقت کې هغه له وړاندې هیله او پلان درلوده چې د خلکو پام ځان ته راواړوي.</seekvideo>
      <seekvideo id="14">زما په خیال که مونږ ټولو سره مل په خپلې دغې عمومي خرجدالۍ باندې پوهه شولو، زمونږ د مینې تعلقات به ډېره سوکه شي. د زړه راښکنې هیجان د دې وجې دی چې زه د سر نه تر پښتو غواړم ما سره مینه وشي، او دا مینه په هر انتخاب کې زما حمایت وکړي. نو ځکه داسې ښکارېدل غواړم لکه چې زه هېڅ څه خامیانې نه لرم چې ما سره مینه وشي. زه غواړم چې چا سره زه مینه کوم هغه هم هېڅ خامۍ نه ولري چې زه د خپل قدر په اړه ډاډمن شم. دې وجې نه جوړي یو بل نه د ښې کارکردګۍ لوی هېلې لري چې د لږ شان ټیټې لاسته راوړنې په سر ډېر په اسانه یو بل نه بېل شي.</seekvideo>
      <seekvideo id="15">د دې رويې برعکس، زه تاسو نرمۍ ته رابولم – مینه په نرمۍ سره. نرمي څه شی دی؟ نرمي د خپل مین/مینې کمزورۍ قبلولو ته وايي. د دې مطلب د نوکرانو یوې خپه جوړې په شان جوړېدل نه دي. (خندا) نرمي دومره بده هم نه ده. د دې برعکس، په نرمۍ کې ډېر زیات خمار او خوشالي ده. زه په خاصه د یو قسم ظرافت ته اشاره کوم چې له بده مرغه ډېر کم استعمالیږي. دا یو قسم د یوې قصدي وارخطايۍ شاعري ده.</seekvideo>
      <seekvideo id="16">زه په ځان پورې مسخرو کولو ته اشاره کوم. یوې داسې جوړې له پاره چې نور څه تکیه نه لري، د روایتو محدودیتونو دننه موجوده تکیه نه لري، نو زما په خیال دوي له پاره ځان پورې ټوکې د تعلق ساتلو تر ټولو ښو لارو کې یوه ده.</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1556</wordnum>
    <charnum>6783</charnum>
  </head>
  <content>مینه څه شی دی؟ د دې اصطلاح تعریف کول ګران دي ځکه چې ډیر پراخ استعمال لري. زه جاګنګ (منډې) سره مینه لرلی شم. یوه کتاب، فلم سره مینه لرلی شم. زه اسکالوپ (د نرۍ پرې کړل شوې غوښې ترکارۍ) سره مینه لرلی شم. . زه خپلې ښځې سره مینه کولی شم. (خندا)
خو د مثال په توګه د اسکالوپ کتغ او زما ښځې په مېنځ کې ډېر زیات فرق دی. هغه دا، چې که زه د اسکالوپ قدر کوم، خو بل خوا، اسکالوپ زما څه قدر نه کوي. خو زما ښځه ما ته د خپل ژوند ستوری وايي. (خندا)
دلیل دا شو چې صرف یوه خواهش لرونکې هستي مې د مینې وړ یوه بله هستي ګڼلې شي. زه په دې خبر یم، نو ځکه وایم د مینې زیات دقیق تعریف دا دی چې مینه د غوښتل کېدو غوښتنه ده. او دا د مینې یوې دايمې ستونزې لامل هم دی: څنګه به د غوښتنې وړ جوړ شم او ووسم؟
په تېرو وختونو کې د دې ستونزې حل دا و چې یوه کس به د ټولنې اصولو ته سر ښکته کړو. د خپل جنس، عمر او ټولنیز حېثیت مطابق به تا نه د یوه کردار توقع کېدله، او په ټولنه کې د قدر او د مینې وړ ګرځېدو له پاره تا له صرف خپل دا کردار لوبول وو. د هغه ښځې مثال یادولی شو چې واده نه مخکې خپله لمن پاکه ساتلو توقع ترې کیږي. د هغه کشري زوي مثال به رایاد کړو چې د مشري زوي خبره به مني، او مشري نه توقع کیږي چې د پلار خبره به مني.
خو په ۱۳ مې پېړۍ کې، په مغرب کې، خاص د رنسانس په وخت کې، یو بدلون شورو شو چې انساني تاریخ کې يې د ځان پېژندنې تر ټولو لوی بحران پېدا کړو. دي بدلون ته ماډرنټي (اوسمهالي) وايي. د دې خلاصه مونږ د یوې درې ګونې پروسې په توګه کولې شو. لومړی، د ساینسي څېړنو د منطقي کولو پروسه، چې تکنیکي پرمختیا يې تېزه کړې. . بله، په سیاسي توګه د جمهوري کېدنې پروسه، ، چې فردي حقوقو ته يې وده ورکړې. او په اخر کې، په منظقي بنیادونو د معاشي پېداوار . او د تجارتي ازادۍ پروسه
یو بل سره تړلو دغه دریو پروسو د مغربي ټولنې روایتي ټولې ستنې وپرځولې، چې په فرد يې ژور اثر واچولو. اوس کسان کولی شي چې په خپله خوښه هرې رویې، هر انتخاب، هر څیز ته قدر ورکړي یا يې بې قدره وګڼي. خو نتیجه دا شوه چې دوي په خپله اوس د نورو د خوښې سره مخامخ دي چې هغه يې قدر کوي که يې نه کوي. په نورو ټکو، یو وخت و چې د ټولنې روایتي طاقتونه تسلیمولو سره ما ته د قدر ضمانت راکړل کېدو. اوس زما قدر په سټاک اېکسچېنج کې یادیږي.
د فردي خواهشاتو په ازاد بازار کې، زه هره ورځ د خپل قدر سودا کوم. ځکه خو د نن زمانې سړی اندېښمن دی. هغه هر وخت په دې سوچ کې وي: "زه زړه راښوکونکی یم که نه یم؟ څومره زړه راښکونکی یم؟ څومره خلک به ما سره مینه ولري؟" او هغه د دې اندېښنې په نتیجه کې څه کوي؟ بس دا چې د خلکو خوښ ګرځېدلو له پاره د لیوني په شان ځان ته نښې نښانونه راټولوي. (خندا)
د راټولونې دغي عمل ته، نورو سره سره، زه د غولونې سرمایه وایم. څه شک نشته چې زمونږ مصرف کوونکی (لګښتواله) ټولنه تر ډېره حده د غولونې په سرمایه انحصار لري. دغه مصرف په اړه وېل کیږي چې زمونږ زمانه ماده پرسته ده. خو دا رښتیا نه دي. مونږ څیزونو د نورو خلکو ذهنونو سره رابطه جوړولو له پاره جمع کوو. مونږ د دوي مینه ګټلو له پاره داسې کوو، مونږ دوي ځان خوا ته راغولول غواړو. دې نه به نور زیات غېر ماده پرسته، او زیات جذباتي حرکت نه وي چې یو مین نوی ځوان صرف د خپلې معشوقې جېنېفر خوشالولو له پاره د جینزو پتلون واخلي او بیا يې د ګونډو د پاسه وشلوي. (خندا) لګښتوالي (د څیزونو د اخېستلو عادت) ماده پرستي نه ده. بلکه لګښتوالي هغه شی دی چې د مینې د دیوتا د غولونې د سرمایې په نوم ډوب او قرباني شي.
په عصري مینه د دې مشاهدې په رڼا کې، مونږ له په اینده کې د مینې څنګه سوچ خپلول پکار دي په دې لړ کې دوه مفروضې ذهن ته راوستلې شو: لومړی دا اټکل کول چې دغه نارسیسي سرمایه داري به نور هم شدت واخلي. دا وېل ګران دي چې دا شدت به کومه بڼه نیسي، ځکه چې د دې انحصار تر ډېره حده په ټولنیز او تکنیکي نوښتون دی، او د دغو وړاندوېینه په طبیعي توګه ګرانه ده. خو د مثال په توګه مونږ د ډېټنګ داسې یوې وېبپاڼې تصور کولی شو چې، هغه د وفا نمرو پروګرامونو په شان، به د غولونې نمرې استعمالوي چې به زما د عمر، د قد/وزن تناسب، زما تعلیم، زما تنخوا، یا زما په پروفایل (پېژنیال) د کلکونو شمېرو سره سم تغیر خوري. مونږ د یو کمیاوي علاج تصور هم کولی شو چې د یار نه بېلدو په وخت به د یار سره تړلي د زړه احساسات راله کمزوري کړي.
هو رښتیا، په اېم ټي وي خو یو پروګرام راغلی هم دی دی چې ورکې د معشوق غولونې استاذان د زړه درد ته د ناروغۍ په توګه ګوري. دا استاذان ځان ته "پک اپ ارټسټان" وايي. په فرانسوي کې "ارټسټ" اسان ټکی دی. د دې مطلب "هنرمند" دی. د "پک اپ" مطلب دی څوک اچتول – خو د هر چا اچتول نه، دلته د جینکو اوچتول یادیږي. مطلب دوي د جینکو اچتولو هنرمندان دي. (خندا) او دوي د زړه خوږ ته "ون-ایټس" وايي. په انګریزي کې وروستاړی "ایټس" مرض ته وايي. د "ون-ایټس" ژباړه "د یوه مرض" کېدې شي. لږه د کرکجنه خبره ده. واقعي چې پک اپ ارټسټانو په کتاب کې مینه کول ، وخت ضایع کول دي دا د خپلې د غولونې سرمايې بې ځایه لګول دي، نو ځکه پکار ده چې د یوې ناروغۍ په شان ختمه کړل شي، د یو تعفن په شان له مېنځه یووړل شي. د مینې په لړ کې مونږ د انساني جینوم (ټولې جنونې) د استعمال تصور هم کولی شو. هر څوک به يې ځان سره ګرځوي او د بزنس کارډ په توګه به يې وړاندی کوي چې هغه کس سره د بچیو راړلو د امکان تصدیق وشي. (خندا)
ارو مرو، د غولونې دا منډه به، د هرې سختې مقابلې په شان، خلکو په مېنځ کې د نارسيسي اطمینان ترلاسه کولو په کچه کې ډېره نابرابري راولي، او ځکه ډېر زیات یواځیتوب او مایوسي هم. نو مونږ توقع لرلی شو چې ماډرنټي (اوسمهالي)، چې د غولونې د سرمايې سرچېنه ده، به خپله د پوښتنو لاندې راشي. زه په خاصه د نوي فاشسټانو او مذهبي ټولګو د غبرګون ته اشاره کوم. خو ضروري نه چې مونږ داسې اینده ولرو.
د مینې په اړه د فکر یوه بله لاره هم ممکنه ده. خو څنګه؟ څنګه زه ځان له د قدر دې هیجاني غوښتنې نه توبه کولی شو؟ نور څنګه خو داسې چې زه په خپل بې ګټې توب خبر شم. (خندا) او، زه بیخي یو بې فایدې سړی یم. خو یاد ولرئ: تاسو هم زما په شان بې فایدې يئ. (خندا) (د لاسونو پړکا)
مونږ ټول فضول خلک یو. دا بې فایدې توب په اسان ښودل کېدی شي، ځکه چې د قدر له پاره چې د قدر له پاره ما ته د یو بل کس ضرورت دی چې ما خوښ کړي، چې مطلب يې دا شو چې زه په خپله څه قدر نه لرم. زه په خپله څه فطري ارزښت نه لرم. مونږ د محبوب انسان پاتې کېدو پلمه کوو؛ مونږ ټول بل چا ته د محبوب پاتې کېدلو پلمه کوو؛ خو په حقیقت کې مونږ ټول چارچوبیسان یو، لږ لږ په کوڅه کې د هغه کس غونتې یو چې په ظاهره بیخي سوکاله او بې نیازه ښکاري، خو په حقیقت کې هغه له وړاندې هیله او پلان درلوده چې د خلکو پام ځان ته راواړوي.
زما په خیال که مونږ ټولو سره مل په خپلې دغې عمومي خرجدالۍ باندې پوهه شولو، زمونږ د مینې تعلقات به ډېره سوکه شي. د زړه راښکنې هیجان د دې وجې دی چې زه د سر نه تر پښتو غواړم ما سره مینه وشي، او دا مینه په هر انتخاب کې زما حمایت وکړي. نو ځکه داسې ښکارېدل غواړم لکه چې زه هېڅ څه خامیانې نه لرم چې ما سره مینه وشي. زه غواړم چې چا سره زه مینه کوم هغه هم هېڅ خامۍ نه ولري چې زه د خپل قدر په اړه ډاډمن شم. دې وجې نه جوړي یو بل نه د ښې کارکردګۍ لوی هېلې لري چې د لږ شان ټیټې لاسته راوړنې په سر ډېر په اسانه یو بل نه بېل شي.
د دې رويې برعکس، زه تاسو نرمۍ ته رابولم – مینه په نرمۍ سره. نرمي څه شی دی؟ نرمي د خپل مین/مینې کمزورۍ قبلولو ته وايي. د دې مطلب د نوکرانو یوې خپه جوړې په شان جوړېدل نه دي. (خندا) نرمي دومره بده هم نه ده. د دې برعکس، په نرمۍ کې ډېر زیات خمار او خوشالي ده. زه په خاصه د یو قسم ظرافت ته اشاره کوم چې له بده مرغه ډېر کم استعمالیږي. دا یو قسم د یوې قصدي وارخطايۍ شاعري ده.
زه په ځان پورې مسخرو کولو ته اشاره کوم. یوې داسې جوړې له پاره چې نور څه تکیه نه لري، د روایتو محدودیتونو دننه موجوده تکیه نه لري، نو زما په خیال دوي له پاره ځان پورې ټوکې د تعلق ساتلو تر ټولو ښو لارو کې یوه ده.</content>
</file>
<file id="11">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/joe_kowan_how_i_beat_stage_fright?language=ps</url>
    <pagesize>74071</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:17:51 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, communication, entertainment, fear</keywords>
    <speaker>جو کوان</speaker>
    <talkid>1912</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/JoeKowan_2013S.mp4</videourl>
    <videopath>talks/JoeKowan_2013S.mp4</videopath>
    <date>2013/11/18</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: چې کله انسان د زمکې پر مخ یو نوی مخلوق و نو د یرې ځیرک احساس مونږ د مقابل نورو غټو ځناورو نه خوندي ساتلو. خو د یرې دا احساس په داسې وخت کې ګټور نه وي چې ته د ۲۰ فولکلوري سندرغاړ په مخکې، د نهې په شپه، د خلاص مائیک په محفل کې، د خپل هنر مظاهره کول غواړی. داسې وخت کې د بنده ورغوي خولې شي، لاسونه يې په رپېدو وي، څیزونه تت تت ورته ښکاري، او دماغ بیا وايي: منډه که د دې ځای نه: دې ته د سټېج یره وايي. په دغه سازینې ښائسته وینا کې، جو کوان مونږ ته بیانوي چې څنګه هغه په سټېج یرې بری وموندو.</description>
    <title>جو کوان: ما څنګه د سټېج نه یرې ته ماتې ورکړه</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">جوکوان: زه په سټېج خبرو کولو نه یرېږم. زه تل په سټېج د خبرو کولو نه یرېدلی یم، او لږ هم نه، بلکې ډېر. ډېر زیات. خو دا ستونزه زما د ۲۷م کال پوری دومره مهمه نه وه. دا هغه عمر و چې ما سندرې لیکل شورو کړل، او هغه وخت هم به ما دا سندرې یواځې وېلې. صرف چې د دېرې ملګرې به هم کور کې وو، ما به د نارامۍ احساس درلودو.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">خو دوه کاله پس، صرف سندرې لیکل پوره نه وو. زما په ذهن کې ډېر داسې خیالونه او کیسې وې چې ما غوښتل خلکو سره يې شریکې کړم خو د بدن غړو مې مرسته نه راسره کوله نو دا کار نه رانه کېدو. ما داسې یوه بې دلیله یره لرله. خو ما به چې څومره زیات لیکل، او چې څومره زیات مشق به مې کولو، هغومره زیات به مې زړه غوښتل چې خلکو په مخکې د خپل هنر مظاهره وکړم.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">نو زما د ۳۰ مې کلیزې په اوونۍ کې، ما فېصله وکړه چې ځایي خلاص مائیک ته به ورځم چې هر څوک ورکې څه وېلی شي، او دا یره به شا ته پرېږدم. چې کله هلته ورسېدم، هغه ځای د خلکو نه ډک و. هلته تقریبا ۲۰ کسان ناست وو. (خندا) او ټول په قهر ښکارېدل. خو ما یوه ژوره ساه واخېسته، او سندره غږولو له پاره مې خپل نوم ورثبت کړو، او په زړه کې خوشاله شانتې شوم.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">،ډېر خوشاله شوم، خو چې زما نوبت راتلو ته ۱۰ منټه پاتې شول زما د خوشالۍ احساس ورک شو رانه، زما ټول بدن راځنې یاغي شو، زما په ټول وجود د اندېښنې یوه څپه راغله. اوس نو خبره داسې ده، چې کله تاسو یره محسوسوئ، اعصابي نظام تیښتې یا جنګ ته راوپارېږي. فشار زیاتېدو د وجې بدن کې د آډرنالن هارمون راخلاص شي، د زړه درزا زیاته شي، ساه وخیژي. بیا د بدن نااړین سسټمونه لکه هاضمه په بندېدو شي. (خندا) نو خله په وچېدو شي، او د بدن لېرې پرتو ځایونو نه وینه په راغونډېدو شي، او نو بیا گوتې کار پرېږدي. د سترگو کسې په غځېدو شي، غړي په راټولېدو شي، بدن میږي میږي شي، که رښتیا ووایم نو زمونږ بدن په بغاوت کې خوشاله وي. (خندا) فولکلوري ټنگ ټکور له پاره دا حالت بیخي ناسم دی. (خندا) زه وایم زمونږ اعصابي نظام اوس هم بېوقوف دی. رښتیا کنه؟ د ارتقا دوه لکه کاله ووتل، خو دا اعصابي اوس د چاړه عاښی زمري او شل فولکلوري سندرغاړو په مېنځ کې فرق نشي کولی چې د نهې په ورځ د خلاص مائیک په پروګرام کې راټول شوي وي؟ (خندا) زه هغې وخت نه پس دومره زیات کله هم نه یم یرېدلی – نن وخت پورې. (خندا او د لاسونو پړکا)</seekvideo>
      <seekvideo id="5">نو بیا زما نوبت راغی، او څه نه څه ځان سټېج ته وروسوم. اوس زه خپله سندره شورو کوم، ، زه لومړی کرښه وېلو له پاره خله وازه کوم، او زما خلې نه یو وېبراټو غږ ووځي — —تاسو پوهېږئ کنه، کله چې د ستاسو غږ رپیږي دا هغه د اوپرا سندرو خوږ قسم رپېدونکی غږ نه وي، دا زما بدن وي چې له سره تر پښو د یرې د وجې ښوریږي. لکه چې په خوب کې خپسۍ نیولی وم. زه پیکا شم، او ښکاره وینم چې ناست کسان هم ډېر ناارامه شان شول، د هغوئ توجه زما په ناارامۍ مرکوزه ده. بیخې بد حال مې و. خو د سندرو لیکوال او ویونکي په توگه دا زما لومړی تجربه وه.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">او څه ښه ترې ضرور را ووتل — ما یو ډېر تت شان څرک ولیدو اورېدونکو سره د هغه تعلق چې ما يې هیله لرله. او زه ورله نور وږی شوم. زه پوهېدم چې دغه شان یرې نه به ځان خلاصول غواړي.</seekvideo>
      <seekvideo id="7">هغه شپې مې ځان سره هوډ وکړو: زه به هره اوونۍ هلته ځم، تر هغه وخت پورې تر څو چې زما دا یره له مېنځه لاړه نه وي. او ما هم داسې وکړل. زه هرې یوې اوونۍ هلته تلم، او یقین سره وایم، اوونۍ پسې اوونۍ، زما حالت هېڅ نه ښه کېدو. هم هغه شان چل به راسره هره هفته کېدو. (خندا) ځان مې ترې نه شو خلاصولی.</seekvideo>
      <seekvideo id="8">او دغه موقع وه چې یو الهامي خیال راغی. ځکه چې الهامونه ملهامونه دومره ډېر هم نه راته کیږي. (خندا) نور څه نه بس زما د یرې نه ګټه اخستو په موخه په دي عنوان یوه سندرې جوړول وو. وېل به يې هغه وخت پرځای وي چې کله زه د خلکو مخې ته راتلو نه ډېر یرېږم، او چې څومره به یرېږم، هغومره به دا سندره ښه وایم. کیسه اسانه شوه. نو د سټېج یرې په اړه مې یوه سندره لیکل شورو کړل. لومړی، دا ستونزه منل، زما په جسم د هغې ستونزې اغېز، زما احساس، د اورېدونکو احساس. او بیا رپېدونکی غږ په شمار کې راوستلو سره سره، ما ته معلومه وه چې د نارمل بڼې سندرې نه به دا یوه نیمه اته ییزه (اکټېو) زیاته لوړه وي، ځکه چې زه به ډارېږم. چې کله ما سره پېښېدونکی دغه حالت ښکاره کوونکې یوه سندره وي، هغه وخت کې چې کله دا حالت په ما راغلی وي، دا به اورېدونکو ته زما احساساتو په اړه د فکر موقع ورکړي. اړینه نه ده چې دوئ دې ما له پاره زما د یرې د وجې د ترس احساس ولري، هغوئ به کولی شي چې ما سره يې په ګډه احساس وکړي، او دغه شان به مونږ ټول یوه لویه خوشاله، مضطربه، نارامه کورنۍ پاتې شو. (خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="9">د اورېدونکو په اړه فکر کولو سره، خپلې ستونزې په اړه سوچ کولو او هغې نه ګټه اخېستلو سره، ما یو داسې څیز اوچت کړو چې زما پرمختګ يې ودرولو او په داسې څه مې واړولو چې زما د بریالیتوب له پاره لازم وګرځېدو. او په سټېج د یرې دغه سندرې زه د دې جوګه کړم چې زه خپلې تر ټولو لوی ستونزې نه تېر شم د هنر مظاهره کولو په سر کې . او بیا زه کولی شم شا ته يې پرېږدم، او خپلې پاتې سندرې ووایم. په لږ زیات ارام سره. او وخت تېرېدو سره سره به، یوه ورځ، ما ته به د سټېج نه دیرې په اړه د سندرې وېلو اړتیا هم نه وي. علاوه د هغه وختونو نه چې زه کله ډېر زیاته یره محسوسوم، لکه هم دا اوس. (خندا)</seekvideo>
      <seekvideo id="10">څنګه مو خوښه ده که زه تاسو له پاره په سټېج د یرې په اړه سندره ووایم؟ (د لاسونو پړکا)</seekvideo>
      <seekvideo id="11">یو غړپ اوبه خو څوک راکړئ. (ساز) مننه.</seekvideo>
      <seekvideo id="12">زه هسې ټوقه نه کوم، نو ♫ د سټېج نه دغه یره حقیقت ده♫ ♫ که زه دلته پاسه ولاړ رپېږم او سندره وایم♫ ♫ ته خو پوهېږې کنه چې څنګه احساسات به لرم♫ ♫ او څنګه تېروتنې به کوم، ♫ ♫ او دغه رپېدنه زما ټول بدن خوځوي ♫ ♫♫ او ته چې هلته ناست په ما شرمېږی ♫ ♫ زه تا ته وایم په ما مه شرمېږه. ♫ ♫ ♫ خو ځه، څه لږ شان که په ما شرمېږی راباندې نو خېر دی. ♫ (خندا) ♫ او کېدی شي زه تصور کې راولم چې تاسو ټول جامې نه دي اغوستي♫ ♫ خو د بربنډو ناشنا خلکو په مخکې سندره خو ما لا هم یروي. ♫ ♫ په دې زه زیاته اوږده خبره کول نه غواړم، ♫ ♫خو زما بدني صورت په اړه زما سوچ کله هم ښه نه و. ♫ ♫ نو که رښتیا ووایم، نو غواړم چې تاسو ټول خپلې جامې واغوندئ. ♫ ♫ نه، خو تاسو په حقیقت کې بربنډ خو نه يئ کنه. ♫ ♫ او ستونزه خو زه په خپله لرم. ♫ ♫ او تاسو ما ته وايئ چې پریشانه کېږه مه، ته به ښه هنر وښیی ♫ ♫خبر خو زه چې په ما څه تېریږي. ♫ ♫ او ما ته پته ده چې په ما څه کیږي. ♫ ♫ د ستاسو سلا نرمه ده خو ناوخته مو راکړه. ♫ ♫ که زما تحقیر نه کوئ خو♫ ♫دغه طنزیه لهجه ما نه سندره خطا کوي. ♫ ♫خو ما له په دې شېبه دا خبرې نه دي کول پکار، ♫ ♫ او کنه. زه دلته په سټېج یم او تاسو په هجوم کې يئ، په خېر! ♫ ♫او زه د یوې ساتلې خو بې ځایه یرې پسې ملنډې نه وهم. ♫ ♫ او که زه دې له پاره چمتو نه وم، ♫ ♫ ♫ نو بیا به زه دلته نه راتلم. ♫ ♫خو که ما د سندرې یو غږ هم سم ووېلو، ♫ ♫ تاسو به پوهه شئ چې زه بېرته خپل ځای ته راروان یم، که څه هم ډېر رو په رو ♫ ♫ او کېدی شي بله اوونۍ به خپل ګټار سم ټنګ په ټنګ ښه وغږوم♫ ♫او کېدی شي زما غږ به د اوبو په شان صفا وي، او هر څوک به ماسره سندره ووايي،♫ ♫ نو اوس کېدی شي پاڅم او سازونه غږول شورو کړم، ♫ ♫ مرۍ کې د غږ تارونو ته حرکت ورکړم♫ ♫ د غږ رفتار نه هم لږ شان زیات تېز حرکت. ♫ (د لاسونو پړکا)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1459</wordnum>
    <charnum>6141</charnum>
  </head>
  <content>جوکوان: زه په سټېج خبرو کولو نه یرېږم. زه تل په سټېج د خبرو کولو نه یرېدلی یم، او لږ هم نه، بلکې ډېر. ډېر زیات. خو دا ستونزه زما د ۲۷م کال پوری دومره مهمه نه وه. دا هغه عمر و چې ما سندرې لیکل شورو کړل، او هغه وخت هم به ما دا سندرې یواځې وېلې. صرف چې د دېرې ملګرې به هم کور کې وو، ما به د نارامۍ احساس درلودو.
خو دوه کاله پس، صرف سندرې لیکل پوره نه وو. زما په ذهن کې ډېر داسې خیالونه او کیسې وې چې ما غوښتل خلکو سره يې شریکې کړم خو د بدن غړو مې مرسته نه راسره کوله نو دا کار نه رانه کېدو. ما داسې یوه بې دلیله یره لرله. خو ما به چې څومره زیات لیکل، او چې څومره زیات مشق به مې کولو، هغومره زیات به مې زړه غوښتل چې خلکو په مخکې د خپل هنر مظاهره وکړم.
نو زما د ۳۰ مې کلیزې په اوونۍ کې، ما فېصله وکړه چې ځایي خلاص مائیک ته به ورځم چې هر څوک ورکې څه وېلی شي، او دا یره به شا ته پرېږدم. چې کله هلته ورسېدم، هغه ځای د خلکو نه ډک و. هلته تقریبا ۲۰ کسان ناست وو. (خندا) او ټول په قهر ښکارېدل. خو ما یوه ژوره ساه واخېسته، او سندره غږولو له پاره مې خپل نوم ورثبت کړو، او په زړه کې خوشاله شانتې شوم.
،ډېر خوشاله شوم، خو چې زما نوبت راتلو ته ۱۰ منټه پاتې شول زما د خوشالۍ احساس ورک شو رانه، زما ټول بدن راځنې یاغي شو، زما په ټول وجود د اندېښنې یوه څپه راغله. اوس نو خبره داسې ده، چې کله تاسو یره محسوسوئ، اعصابي نظام تیښتې یا جنګ ته راوپارېږي. فشار زیاتېدو د وجې بدن کې د آډرنالن هارمون راخلاص شي، د زړه درزا زیاته شي، ساه وخیژي. بیا د بدن نااړین سسټمونه لکه هاضمه په بندېدو شي. (خندا) نو خله په وچېدو شي، او د بدن لېرې پرتو ځایونو نه وینه په راغونډېدو شي، او نو بیا گوتې کار پرېږدي. د سترگو کسې په غځېدو شي، غړي په راټولېدو شي، بدن میږي میږي شي، که رښتیا ووایم نو زمونږ بدن په بغاوت کې خوشاله وي. (خندا) فولکلوري ټنگ ټکور له پاره دا حالت بیخي ناسم دی. (خندا) زه وایم زمونږ اعصابي نظام اوس هم بېوقوف دی. رښتیا کنه؟ د ارتقا دوه لکه کاله ووتل، خو دا اعصابي اوس د چاړه عاښی زمري او شل فولکلوري سندرغاړو په مېنځ کې فرق نشي کولی چې د نهې په ورځ د خلاص مائیک په پروګرام کې راټول شوي وي؟ (خندا) زه هغې وخت نه پس دومره زیات کله هم نه یم یرېدلی – نن وخت پورې. (خندا او د لاسونو پړکا)
نو بیا زما نوبت راغی، او څه نه څه ځان سټېج ته وروسوم. اوس زه خپله سندره شورو کوم، ، زه لومړی کرښه وېلو له پاره خله وازه کوم، او زما خلې نه یو وېبراټو غږ ووځي — —تاسو پوهېږئ کنه، کله چې د ستاسو غږ رپیږي دا هغه د اوپرا سندرو خوږ قسم رپېدونکی غږ نه وي، دا زما بدن وي چې له سره تر پښو د یرې د وجې ښوریږي. لکه چې په خوب کې خپسۍ نیولی وم. زه پیکا شم، او ښکاره وینم چې ناست کسان هم ډېر ناارامه شان شول، د هغوئ توجه زما په ناارامۍ مرکوزه ده. بیخې بد حال مې و. خو د سندرو لیکوال او ویونکي په توگه دا زما لومړی تجربه وه.
او څه ښه ترې ضرور را ووتل — ما یو ډېر تت شان څرک ولیدو اورېدونکو سره د هغه تعلق چې ما يې هیله لرله. او زه ورله نور وږی شوم. زه پوهېدم چې دغه شان یرې نه به ځان خلاصول غواړي.
هغه شپې مې ځان سره هوډ وکړو: زه به هره اوونۍ هلته ځم، تر هغه وخت پورې تر څو چې زما دا یره له مېنځه لاړه نه وي. او ما هم داسې وکړل. زه هرې یوې اوونۍ هلته تلم، او یقین سره وایم، اوونۍ پسې اوونۍ، زما حالت هېڅ نه ښه کېدو. هم هغه شان چل به راسره هره هفته کېدو. (خندا) ځان مې ترې نه شو خلاصولی.
او دغه موقع وه چې یو الهامي خیال راغی. ځکه چې الهامونه ملهامونه دومره ډېر هم نه راته کیږي. (خندا) نور څه نه بس زما د یرې نه ګټه اخستو په موخه په دي عنوان یوه سندرې جوړول وو. وېل به يې هغه وخت پرځای وي چې کله زه د خلکو مخې ته راتلو نه ډېر یرېږم، او چې څومره به یرېږم، هغومره به دا سندره ښه وایم. کیسه اسانه شوه. نو د سټېج یرې په اړه مې یوه سندره لیکل شورو کړل. لومړی، دا ستونزه منل، زما په جسم د هغې ستونزې اغېز، زما احساس، د اورېدونکو احساس. او بیا رپېدونکی غږ په شمار کې راوستلو سره سره، ما ته معلومه وه چې د نارمل بڼې سندرې نه به دا یوه نیمه اته ییزه (اکټېو) زیاته لوړه وي، ځکه چې زه به ډارېږم. چې کله ما سره پېښېدونکی دغه حالت ښکاره کوونکې یوه سندره وي، هغه وخت کې چې کله دا حالت په ما راغلی وي، دا به اورېدونکو ته زما احساساتو په اړه د فکر موقع ورکړي. اړینه نه ده چې دوئ دې ما له پاره زما د یرې د وجې د ترس احساس ولري، هغوئ به کولی شي چې ما سره يې په ګډه احساس وکړي، او دغه شان به مونږ ټول یوه لویه خوشاله، مضطربه، نارامه کورنۍ پاتې شو. (خندا)
د اورېدونکو په اړه فکر کولو سره، خپلې ستونزې په اړه سوچ کولو او هغې نه ګټه اخېستلو سره، ما یو داسې څیز اوچت کړو چې زما پرمختګ يې ودرولو او په داسې څه مې واړولو چې زما د بریالیتوب له پاره لازم وګرځېدو. او په سټېج د یرې دغه سندرې زه د دې جوګه کړم چې زه خپلې تر ټولو لوی ستونزې نه تېر شم د هنر مظاهره کولو په سر کې . او بیا زه کولی شم شا ته يې پرېږدم، او خپلې پاتې سندرې ووایم. په لږ زیات ارام سره. او وخت تېرېدو سره سره به، یوه ورځ، ما ته به د سټېج نه دیرې په اړه د سندرې وېلو اړتیا هم نه وي. علاوه د هغه وختونو نه چې زه کله ډېر زیاته یره محسوسوم، لکه هم دا اوس. (خندا)
څنګه مو خوښه ده که زه تاسو له پاره په سټېج د یرې په اړه سندره ووایم؟ (د لاسونو پړکا)
یو غړپ اوبه خو څوک راکړئ. (ساز) مننه.
زه هسې ټوقه نه کوم، نو ♫ د سټېج نه دغه یره حقیقت ده♫ ♫ که زه دلته پاسه ولاړ رپېږم او سندره وایم♫ ♫ ته خو پوهېږې کنه چې څنګه احساسات به لرم♫ ♫ او څنګه تېروتنې به کوم، ♫ ♫ او دغه رپېدنه زما ټول بدن خوځوي ♫ ♫♫ او ته چې هلته ناست په ما شرمېږی ♫ ♫ زه تا ته وایم په ما مه شرمېږه. ♫ ♫ ♫ خو ځه، څه لږ شان که په ما شرمېږی راباندې نو خېر دی. ♫ (خندا) ♫ او کېدی شي زه تصور کې راولم چې تاسو ټول جامې نه دي اغوستي♫ ♫ خو د بربنډو ناشنا خلکو په مخکې سندره خو ما لا هم یروي. ♫ ♫ په دې زه زیاته اوږده خبره کول نه غواړم، ♫ ♫خو زما بدني صورت په اړه زما سوچ کله هم ښه نه و. ♫ ♫ نو که رښتیا ووایم، نو غواړم چې تاسو ټول خپلې جامې واغوندئ. ♫ ♫ نه، خو تاسو په حقیقت کې بربنډ خو نه يئ کنه. ♫ ♫ او ستونزه خو زه په خپله لرم. ♫ ♫ او تاسو ما ته وايئ چې پریشانه کېږه مه، ته به ښه هنر وښیی ♫ ♫خبر خو زه چې په ما څه تېریږي. ♫ ♫ او ما ته پته ده چې په ما څه کیږي. ♫ ♫ د ستاسو سلا نرمه ده خو ناوخته مو راکړه. ♫ ♫ که زما تحقیر نه کوئ خو♫ ♫دغه طنزیه لهجه ما نه سندره خطا کوي. ♫ ♫خو ما له په دې شېبه دا خبرې نه دي کول پکار، ♫ ♫ او کنه. زه دلته په سټېج یم او تاسو په هجوم کې يئ، په خېر! ♫ ♫او زه د یوې ساتلې خو بې ځایه یرې پسې ملنډې نه وهم. ♫ ♫ او که زه دې له پاره چمتو نه وم، ♫ ♫ ♫ نو بیا به زه دلته نه راتلم. ♫ ♫خو که ما د سندرې یو غږ هم سم ووېلو، ♫ ♫ تاسو به پوهه شئ چې زه بېرته خپل ځای ته راروان یم، که څه هم ډېر رو په رو ♫ ♫ او کېدی شي بله اوونۍ به خپل ګټار سم ټنګ په ټنګ ښه وغږوم♫ ♫او کېدی شي زما غږ به د اوبو په شان صفا وي، او هر څوک به ماسره سندره ووايي،♫ ♫ نو اوس کېدی شي پاڅم او سازونه غږول شورو کړم، ♫ ♫ مرۍ کې د غږ تارونو ته حرکت ورکړم♫ ♫ د غږ رفتار نه هم لږ شان زیات تېز حرکت. ♫ (د لاسونو پړکا)</content>
</file>
<file id="12">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/shabana_basij_rasikh_dare_to_educate_afghan_girls?language=ps</url>
    <pagesize>79124</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:18:04 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, TEDx, education, feminism, global issues, women</keywords>
    <speaker>شبانه بسيج راسخ</speaker>
    <talkid>1666</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/ShabanaBasijRasikh_2012X.mp4</videourl>
    <videopath>talks/ShabanaBasijRasikh_2012X.mp4</videopath>
    <date>2012/12/01</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: د داسې یوه هېواد په اړه تصور وکړئ، چې حینکۍ پکې ښوونځیو ته په غلا ځي او که پر زدکړو ونیول شي نو له خطرناکو پایلو سره مخامخیږي. دا د طالبانو تر واک لاندې افغانستان و او د هغه خطرناک وخت اثار اوس هم شته. دوه ويشت (٢٢) کلنه شبانه بسیج راسخ په افغانستان کې د جینکو یو ښوونځی چلوي. هغه په دې ډېره خوشالېږي، چي یوه کورنۍ د خپلو لوڼو په اړه د پرېکړې توان لري او پر هغوى باور کوي او د یوه داسې زړور پلار کیسه هم کوي چې څنګه د سيمې د ګواښونو په وړاندې کلک و درېد.</description>
    <title>شبانه بسيج راسخ: د افغانو جینکو د باسواده کولو جرئت</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">زه چي يوولس کلنه وم، زما په یاد دي چې یوه ورځ پخپل کور کې د خوشالۍ پر غږونو را و ویښه شوم. زما پلار د بي بي سي خبرونه اورېدل له خپلې وړوکې، خړې رېډيو څخه د هغه په مخ پراخه موسکا وه چې هغه وختونو کې یوه غېرمعمولي خبره وه، ځکه چې خبرونو به هغه اکثره وخت خپه کاوه.</seekvideo>
      <seekvideo id="2">"طالبان لاړل." زما پلار په چيغه ووېل.</seekvideo>
      <seekvideo id="3">زه د دې خبرې په مانا نه پوهېدم، خو ما لیدل چې پلار مې ډېر زیات خوشاله و.</seekvideo>
      <seekvideo id="4">هغه وويل: "ته اوس سم ښوونځي ته تللاى شې."</seekvideo>
      <seekvideo id="5">هغه سهار به مې کله هم هېر نه شي. سم ښوونځي. زه شپږکلنه وم، چې طالبانو افغانستان ونیو او د جینکو تعلیم يې غېرقانوني وګرځاوه نو تر راتلونکو پينځو کالونو پورې به زه د هلکانو په جامو کې له خپلې مشرې خور سره، چې هغې ته اوس د کور نه د وتلو اجازه نه وه، یوه پټ ښوونځي ته تلم. يواځې همدا طریقه وه چې موږ زدکړې ترلاسه کولاى شوې. موږ به هره ورځ په یوه بله لاره تللو چې څوک شک ونه کړي چې موږ چېرې تللو. موږ به خپل کتابونه د سودا په کڅوړو کې پټول نو داسې به ښکارېده چي ګواکې موږ د سودا لپاره روانې یو. ښوونځی په یوه کور کې و، شاوخوا سل جينکۍ به په یوې کوټې ورننوتې وو. په ژمي به هغه ځای تود و خو په اوړي به ډېر زیات ګرم و. موږ ټول پوهېدو چې خپل ژوند مو په خطر کې اچولى که استاذان وو، که زده کوونکې او که ميندې پلرونه وو. وخت په وخت به مو ښوونځى ناڅاپه تر یوې اوونۍ بند کړل شو ځکه چې طالبان پرې شکمن شوي وو. موږ به تل حيرانې وو چې دوى په موږ څه خبر شول. آیا دوى موږ تعقیبوي؟ آیا دوى خبر دي چې موږ چېرې اوسېږو؟ موږ به وېرېدلو خو بیا هم ښوونځی هملته و، چې موږ ورتلل غوښتل.</seekvideo>
      <seekvideo id="6">زه بختوره يم چي په داسې کورنۍ کې لويه شوې یم چې د تعلیم قدر پکې کېده او لوڼه پکې نازول کېدې. زما نیکه د خپل وخت یو غيرعادي سړی و. هغه د افغانستان د یوه لرې ولایت یو بیخي بېکسه سړى و هغه به ټینګار کاوه چې د هغه لور، زما مور بايد ښوونځي ته ځي، ځکه هغه خپل پلار له ځانه پردى کړی و. خو زما تعلیم یافته مور ښوونکې شوه وګورئ! هاغه ده هغه دوه کاله مخکې تقاعد (ریټایر) شوه يواځې د دې لپاره چې زموږ کور د ګاونډ د جینکو او ښځو لپاره په ښوونځي بدل کړي او زما پلار – ګورئ دغه دى هغه پخپله کورنۍ کې لومړی کس و چې زدکړې يې کړې وې دا خبره یقیني وه چې د هغه بچیان به تعلیمونه کوي، د لوڼو په ګډون برسېره پر دې چي طالبان وو او خطرونه وو هغه خپلو بچو ته په تعلیم نه ورکولو کې زیات خطرونه ليدل د طالبانو په وخت کې، زما په یاد دي زه به کله کله له ژونده ډېره ناهيلې شوم او زه به تل ډېره وېرېدم او ما خپل راتلونکى نه لیده ما به غوښتل چي ښوونځی پرېږدم خو، زما پلار هغه به ويل - واوره، زما لورکۍ تا نه د ژوند هر یو څیز ورکېدای شي. ستا پېسې غلا کېداى شي. چې جنګ شي نو کور پرېښودو ته مجبوره کېداى شې خو هغه یو څیز چې تل به له تا سره وي هغه دلته دی او که د ستا د ښوونځي د فیس ورکولو لپاره موږ د خپلې وینې خرڅولو ته هم اړ شو موږ به يې خرڅه کړو نو اوس هم ته نه غواړې تعلیم ته دوام ورکړې؟</seekvideo>
      <seekvideo id="7">نن زه دوه ويشت کلنه يم زه په یوه داسې هېواد کې را لویه شوې یم چې د لسیزو اوږدو جګړو تباه کړی دی زما په همځولو کې تر شپږ فيصده کمې جینکۍ تر عالي لیسې وړاندې نه دي تللې او که زما کورنۍ پر تعلیم کلکه نه واى درېدلې زه به اوس د هغوى په شان وم خو برعکس، زه دلته د ميډلبري کالج د فارغې په توګه په ویاړ ولاړه یم</seekvideo>
      <seekvideo id="8">(د ستاينې چکچکې)</seekvideo>
      <seekvideo id="9">زه چې افغانستان ته ستنه شوم زما نیکه، هغه سړی چې د خپلو لوڼو د تعلیم يافته کولو په جرم له خپل کوره شړل شوی و لومړى کس و، چې ما ته يې مبارکي وويله هغه نه یواځې زما د کالج ډګري په وياړ وستايله بلکې دا هم چې زه لومړۍ جینۍ وم چې داسې ډګري مي اخيستې او دا هم چې زه لومړۍ جینۍ یم چې هغه مي د کابل په کوڅو کې په موټر کې وګرځاوه، چې ما چلاوه</seekvideo>
      <seekvideo id="10">(د ستاينې چکچې)</seekvideo>
      <seekvideo id="11">زما کورنۍ پر ما باور لري زه لوی خوبونه وینم، خو زما کورنۍ زما لپاره تر ما هم ستر خوبونه ویني ځکه خو د ۱۰×۱۰ لپاره نړېواله سفیره یم چې د ښځو د تعلیم لپاره نړېواله مبارزه ده ځکه خو ما د (سولې) بنسټ کښېښود چې په افغانستان کې لومړنى او شاید یواځینى د جینکو ښوونځی دی چې استوګنځای هم لري په داسې يوه هېواد کې چې اوس هم د جینکو د زدکړو لپاره خوندي نه دی ډېره خوشالوونکې خبره دا ده چې زه پخپل ښوونځي کې داسې زده کوونکې وینم چې په ډېر همت سره له هرې موقعې ګټه اخلي او زه د هغوى ميندې پلرونه وینم په خاصه توګه پلرونه، چې زما د پلار په شان پر سختو مخالفتونو برسېره، د خپلو لوڼو ملاتړ کوي</seekvideo>
      <seekvideo id="12">د مثال په توګه احمد: دا د هغه اصل نوم نه دی او زه نه شم کولای د هغه څېره تاسو ته وښيم خو احمد زما د يوې شاګردې پلار دی تر یوې میاشتې کم وخت مخکې، دوى له (سوله) ښوونځي خپل کلي ته روان وو او د سړک پر غاړه له ښخ شوي بم نه یو څو مينټه لرې وو، چې هغه و چاودېد احمد چي کور ته ورسېد، ټيليفون ورته راغی يو کس غږېده، چې هغه ته يې اخطار ورکاوه چې که خپله لور يې بیا ښوونځي ته واستوله نو دوى به بل برید پرې وکړي</seekvideo>
      <seekvideo id="13">هغه ورته وويل: "که غواړې، اوس مې و وژنه خو زه د خپلې لور راتلونکى نه شم خرابولاى ستاسو په زړو او تيارو فکرونو</seekvideo>
      <seekvideo id="14">د افغانستان په اړه چي زه پوهه شوې یم هغه څه دي چي په غرب کې اکثر له پامه غورځول کیږي په موږ کې اکثره جینکۍ چې بریالۍ شوې دا د پلرونو برکت دي ځکه پلرونه دا مني، چي لوڼې هم قدر لري او د هغوي بریا خپله بریا ګڼي زه دا نه وايم چې زموږ ميندې زموږ په بریا کې هېڅ رول نه لري په حقیقت، اکثر ميندې وي چې د لور د ځلانده اینده لپاره لومړۍ خبره وړاندې کوي او په نورو يې مني خو د افغانستان په شان يوه ټولنه کې موږ بايد د سړيو ملاتړ و لرو د طالبانو په حکومت کې ښوونځو ته د تلونکو جینکو شمېر په سلګونو وو په یاد ولرئ، د جینکو زدکړې غيرقانوني وې خو نن، په افغانستان کې تر درې میلیونه زیاتې جینکۍ په ښوونځیو کې دي</seekvideo>
      <seekvideo id="15">(چکچکې)</seekvideo>
      <seekvideo id="16">افغانستان دلته له امریکې ډېر بل ډول ښکاري زه اورم، امریکایان دا بدلونونه کلک نه ګڼي زه وېرېږم چې دا بدلونونه به د امریکايي ځواکونو تر وتلو وروسته زیات وخت دوام و نه لري خو کله چې زه بيرته افغانستان ته لاړه شم کله چي د خپل ښوونځي زده کوونکې ووینم او د هغوى ميندې پلرونه چې د هغوى ملاتړ کوي هغوى ته حوصله ورکوي، نو يو هيله من سباوون او دوام لرونکي بدلونونه وینم زما لپاره افغانستان له هیلو او لامحدوده امکاناتو ډک هېواد دی او هره ورځ د (سوله) ښوونځي جینکۍ ما ته دا خبره کوي چې زما غوندې هغوى هم لوی خوبونه ویني</seekvideo>
      <seekvideo id="17">مننه.</seekvideo>
      <seekvideo id="18">(د ستاينې چکچکې)</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>1245</wordnum>
    <charnum>5426</charnum>
  </head>
  <content>زه چي يوولس کلنه وم، زما په یاد دي چې یوه ورځ پخپل کور کې د خوشالۍ پر غږونو را و ویښه شوم. زما پلار د بي بي سي خبرونه اورېدل له خپلې وړوکې، خړې رېډيو څخه د هغه په مخ پراخه موسکا وه چې هغه وختونو کې یوه غېرمعمولي خبره وه، ځکه چې خبرونو به هغه اکثره وخت خپه کاوه.
"طالبان لاړل." زما پلار په چيغه ووېل.
زه د دې خبرې په مانا نه پوهېدم، خو ما لیدل چې پلار مې ډېر زیات خوشاله و.
هغه وويل: "ته اوس سم ښوونځي ته تللاى شې."
هغه سهار به مې کله هم هېر نه شي. سم ښوونځي. زه شپږکلنه وم، چې طالبانو افغانستان ونیو او د جینکو تعلیم يې غېرقانوني وګرځاوه نو تر راتلونکو پينځو کالونو پورې به زه د هلکانو په جامو کې له خپلې مشرې خور سره، چې هغې ته اوس د کور نه د وتلو اجازه نه وه، یوه پټ ښوونځي ته تلم. يواځې همدا طریقه وه چې موږ زدکړې ترلاسه کولاى شوې. موږ به هره ورځ په یوه بله لاره تللو چې څوک شک ونه کړي چې موږ چېرې تللو. موږ به خپل کتابونه د سودا په کڅوړو کې پټول نو داسې به ښکارېده چي ګواکې موږ د سودا لپاره روانې یو. ښوونځی په یوه کور کې و، شاوخوا سل جينکۍ به په یوې کوټې ورننوتې وو. په ژمي به هغه ځای تود و خو په اوړي به ډېر زیات ګرم و. موږ ټول پوهېدو چې خپل ژوند مو په خطر کې اچولى که استاذان وو، که زده کوونکې او که ميندې پلرونه وو. وخت په وخت به مو ښوونځى ناڅاپه تر یوې اوونۍ بند کړل شو ځکه چې طالبان پرې شکمن شوي وو. موږ به تل حيرانې وو چې دوى په موږ څه خبر شول. آیا دوى موږ تعقیبوي؟ آیا دوى خبر دي چې موږ چېرې اوسېږو؟ موږ به وېرېدلو خو بیا هم ښوونځی هملته و، چې موږ ورتلل غوښتل.
زه بختوره يم چي په داسې کورنۍ کې لويه شوې یم چې د تعلیم قدر پکې کېده او لوڼه پکې نازول کېدې. زما نیکه د خپل وخت یو غيرعادي سړی و. هغه د افغانستان د یوه لرې ولایت یو بیخي بېکسه سړى و هغه به ټینګار کاوه چې د هغه لور، زما مور بايد ښوونځي ته ځي، ځکه هغه خپل پلار له ځانه پردى کړی و. خو زما تعلیم یافته مور ښوونکې شوه وګورئ! هاغه ده هغه دوه کاله مخکې تقاعد (ریټایر) شوه يواځې د دې لپاره چې زموږ کور د ګاونډ د جینکو او ښځو لپاره په ښوونځي بدل کړي او زما پلار – ګورئ دغه دى هغه پخپله کورنۍ کې لومړی کس و چې زدکړې يې کړې وې دا خبره یقیني وه چې د هغه بچیان به تعلیمونه کوي، د لوڼو په ګډون برسېره پر دې چي طالبان وو او خطرونه وو هغه خپلو بچو ته په تعلیم نه ورکولو کې زیات خطرونه ليدل د طالبانو په وخت کې، زما په یاد دي زه به کله کله له ژونده ډېره ناهيلې شوم او زه به تل ډېره وېرېدم او ما خپل راتلونکى نه لیده ما به غوښتل چي ښوونځی پرېږدم خو، زما پلار هغه به ويل - واوره، زما لورکۍ تا نه د ژوند هر یو څیز ورکېدای شي. ستا پېسې غلا کېداى شي. چې جنګ شي نو کور پرېښودو ته مجبوره کېداى شې خو هغه یو څیز چې تل به له تا سره وي هغه دلته دی او که د ستا د ښوونځي د فیس ورکولو لپاره موږ د خپلې وینې خرڅولو ته هم اړ شو موږ به يې خرڅه کړو نو اوس هم ته نه غواړې تعلیم ته دوام ورکړې؟
نن زه دوه ويشت کلنه يم زه په یوه داسې هېواد کې را لویه شوې یم چې د لسیزو اوږدو جګړو تباه کړی دی زما په همځولو کې تر شپږ فيصده کمې جینکۍ تر عالي لیسې وړاندې نه دي تللې او که زما کورنۍ پر تعلیم کلکه نه واى درېدلې زه به اوس د هغوى په شان وم خو برعکس، زه دلته د ميډلبري کالج د فارغې په توګه په ویاړ ولاړه یم
(د ستاينې چکچکې)
زه چې افغانستان ته ستنه شوم زما نیکه، هغه سړی چې د خپلو لوڼو د تعلیم يافته کولو په جرم له خپل کوره شړل شوی و لومړى کس و، چې ما ته يې مبارکي وويله هغه نه یواځې زما د کالج ډګري په وياړ وستايله بلکې دا هم چې زه لومړۍ جینۍ وم چې داسې ډګري مي اخيستې او دا هم چې زه لومړۍ جینۍ یم چې هغه مي د کابل په کوڅو کې په موټر کې وګرځاوه، چې ما چلاوه
(د ستاينې چکچې)
زما کورنۍ پر ما باور لري زه لوی خوبونه وینم، خو زما کورنۍ زما لپاره تر ما هم ستر خوبونه ویني ځکه خو د ۱۰×۱۰ لپاره نړېواله سفیره یم چې د ښځو د تعلیم لپاره نړېواله مبارزه ده ځکه خو ما د (سولې) بنسټ کښېښود چې په افغانستان کې لومړنى او شاید یواځینى د جینکو ښوونځی دی چې استوګنځای هم لري په داسې يوه هېواد کې چې اوس هم د جینکو د زدکړو لپاره خوندي نه دی ډېره خوشالوونکې خبره دا ده چې زه پخپل ښوونځي کې داسې زده کوونکې وینم چې په ډېر همت سره له هرې موقعې ګټه اخلي او زه د هغوى ميندې پلرونه وینم په خاصه توګه پلرونه، چې زما د پلار په شان پر سختو مخالفتونو برسېره، د خپلو لوڼو ملاتړ کوي
د مثال په توګه احمد: دا د هغه اصل نوم نه دی او زه نه شم کولای د هغه څېره تاسو ته وښيم خو احمد زما د يوې شاګردې پلار دی تر یوې میاشتې کم وخت مخکې، دوى له (سوله) ښوونځي خپل کلي ته روان وو او د سړک پر غاړه له ښخ شوي بم نه یو څو مينټه لرې وو، چې هغه و چاودېد احمد چي کور ته ورسېد، ټيليفون ورته راغی يو کس غږېده، چې هغه ته يې اخطار ورکاوه چې که خپله لور يې بیا ښوونځي ته واستوله نو دوى به بل برید پرې وکړي
هغه ورته وويل: "که غواړې، اوس مې و وژنه خو زه د خپلې لور راتلونکى نه شم خرابولاى ستاسو په زړو او تيارو فکرونو
د افغانستان په اړه چي زه پوهه شوې یم هغه څه دي چي په غرب کې اکثر له پامه غورځول کیږي په موږ کې اکثره جینکۍ چې بریالۍ شوې دا د پلرونو برکت دي ځکه پلرونه دا مني، چي لوڼې هم قدر لري او د هغوي بریا خپله بریا ګڼي زه دا نه وايم چې زموږ ميندې زموږ په بریا کې هېڅ رول نه لري په حقیقت، اکثر ميندې وي چې د لور د ځلانده اینده لپاره لومړۍ خبره وړاندې کوي او په نورو يې مني خو د افغانستان په شان يوه ټولنه کې موږ بايد د سړيو ملاتړ و لرو د طالبانو په حکومت کې ښوونځو ته د تلونکو جینکو شمېر په سلګونو وو په یاد ولرئ، د جینکو زدکړې غيرقانوني وې خو نن، په افغانستان کې تر درې میلیونه زیاتې جینکۍ په ښوونځیو کې دي
(چکچکې)
افغانستان دلته له امریکې ډېر بل ډول ښکاري زه اورم، امریکایان دا بدلونونه کلک نه ګڼي زه وېرېږم چې دا بدلونونه به د امریکايي ځواکونو تر وتلو وروسته زیات وخت دوام و نه لري خو کله چې زه بيرته افغانستان ته لاړه شم کله چي د خپل ښوونځي زده کوونکې ووینم او د هغوى ميندې پلرونه چې د هغوى ملاتړ کوي هغوى ته حوصله ورکوي، نو يو هيله من سباوون او دوام لرونکي بدلونونه وینم زما لپاره افغانستان له هیلو او لامحدوده امکاناتو ډک هېواد دی او هره ورځ د (سوله) ښوونځي جینکۍ ما ته دا خبره کوي چې زما غوندې هغوى هم لوی خوبونه ویني
مننه.
(د ستاينې چکچکې)</content>
</file>
<file id="13">
  <head>
    <url>http://www.ted.com/talks/ashraf_ghani_on_rebuilding_broken_states?language=ps</url>
    <pagesize>69256</pagesize>
    <dtime>Mon Apr 23 03:18:16 CEST 2018</dtime>
    <encoding>UTF-8</encoding>
    <content-type>text/html; charset=utf-8</content-type>
    <keywords>talks, business, corruption, culture, economics, entrepreneur, global development, global issues, investment, military, policy, politics, poverty</keywords>
    <speaker>اشرف غني</speaker>
    <talkid>3</talkid>
    <videourl>https://download.ted.com/talks/AshrafGhani_2005G.mp4</videourl>
    <videopath>talks/AshrafGhani_2005G.mp4</videopath>
    <date>2005/07/12</date>
    <description>TED Talk Subtitles and Transcript: د اشرف غني دا لس دقیقه ای په زړه پورې او پیاوړې وینا،‌ د ړنګ شوي‌ دولتونو بیا پر خپلو پښتو درولو لپاره پر اقتصادي پانګه اچونې او د طرحو په خلاقیت باندې تاکېد کوي،‌چې وروسته د ټیډ بنسټ اېښودونکي سره بحث د افغانستان د راتلونکي په هکله بحث لري.</description>
    <title>اشرف غني: مات دولتونه څنګه بیا ورغول شي؟</title>
    <transcription>
      <seekvideo id="1">کلونه مخکې، ډیوي ،امریکایي فیلسوف) وپتیېله چې) .یوه ټولنه د بحث او مناظرې په ترڅ کې رامنځته کېږي ،که چېرې د ټولنې مستبده فرضیې تر پوښتنې لاندې ونیسو ،او د ناپوښتل شوي باورونو چې لا تر اوسه تر بحث لاندې ندي نیول شوي ،مخنیوی وکړو بیا نو د دې لېوالتیا باید ولرو چې خپلې فرضیې هم .تر بحث او مناظرې لاندې راولو د همدې روحیې په لرلو سره ده چې زه غواړم هغه بحث ته ورګډ شم چې زمونږ د معاصرې دورې یوه حساسه مسئله ګڼل ،کېږي هغه دا چې څنګه د پانګو مختلف ډولونه .د دولت جوړونې د پروژې لپار بسیج او تنظیم شي :د دې لپاره چې دا فرضیې واضېح کړو سرمایه داري، ۱۵۰ کاله وروسته د منلو وړ شوه .او په همدې توګه دموکراسي که چېرې د ۱۹۴۵ نړۍ ته وګورو او د سرمایه دارۍ اقتصادونو او دموکراتیکو حکومتولۍ نقشې ته نظر ،واچوو .هغه نادره استثنائات وو، نه منل شوې قواعد په هر حال، اوس پوښتنه د دواړو په هکله مطرح کېږي چې څه ډول سرمایه داري .او څه ډول دموکراتیک مشارکت مګر دا باید ومنو چې چې اوسمهال د فرضیو د همغږۍ یوه نادره فضاء رامنځته کړې ده چې دا کار دې دې زمینه رامنځته کوي چې یو څه باید ترسره ،شي ځکه د هرې لحظې همغږي .مونږ ته د عمل کولو اجازه راکوي او دا ډېره اړینه ده، پرته له دې چې زمونږه همغږي څومره ماتېدونکې ،او یا د شرایطو پر بنسټ ولاړه ده .تر څو وکولای شو پر مخ روان شو مګر د نړۍ ډېری برخې نه له سرمایه دارۍ څخه .او نه له دموکراتیکو سیستمونو څخه ګټه پورته کوي د نړۍ ډېری برخې ،د دولتونو څخه د ځپونکي تجربه لري د داسې یوه سازمان په چې په دې لټه کې ده چې چې د اتباعو له حقونو څخه د انکار کوي ،د عدالت څخه انکار کوي .د دې پر ځای چې تأمین یې کړي ،او د سرمایه دارۍ د تجربیاتو له مخې دوه اړخونه دي چې پاتې نړۍ یې تجربه .کوي .لومړۍ، استخراجي صنعت ،(د وینو الماس (د قاچاق الماس قاچاق شوي زمرد ،چارتراش چې د غریبو خلکو له ستوني څخه راشکول .کېږي .دوهم یې تخنیکي مرسته ده ،او تخنيکي مرسته به ښایي تاسو ته حیرانوونکي وي مګر دا تر ټولو ډېره بدمرغه څېره ده چې اوسمهال مخ پر ودې هېوادونه یې د پرمختللي هېوادونو په هکله .لري لسګونه میلیارده ډالره د هغه خلکو پواسطه د ظرفیت جوړونې په برخه کې لګول کېږي چې هغو ته په ورځ کې ۱،۵۰۰ امریکایي ډالره ورکول ،کېږي او دا هغه خلک دي چې نشي‌ کولای خلاق تفکر ،وکړي .او یا نوښتګر وي — بله فرضیه او البته د جولای ۷ مه نېټه چې خپل ژور خپګان څرګندوم، او تر هغه وړاندې، د سپتمبر —۱۱ مونږ ته یې دا را په یاد کړ چې .مونږ په درېو متفاوتو نړیو کې ژوند نه کوو .مونږ په یوه نړۍ کې ژوند کوو .مګر دا اسانه دي چې وویل شي لېکن مونږ یې د پایلو سره ډېر سر او کار نلرو .له هغه نړۍ سره چې مونږ پکې په ګډه ژوند کوو ،او که چېرې غواړو چې مشترکه نړۍ ولرو بیا نو داسې نشي کېدای چې په دې مشترکې نړۍ کې دې د یو زیات شمېر وګړي وږي نس او محروم وي .او یو څو د ګوتې په شمېر خلک دې غټ ډک جیبونه لري مونږ باید بالاخره په دې هکله فکر وکړو چې یوه رېښتني جهان شموله نړۍ رامنځته شي چې د حقونو ،او مسئولیتونو، او تعهدونه پر بنسټ ولاړه وي او د وسعت له مخې په رېښتني‌ توګه جهان شموله وي او که داسې نشي، مونږ به ،دا تاریخي فرصت له لاسه ورکړو چېرې چې مونږ یوې اجماع ته سره رسېدلي وو په دواړو برخو کې،‌ هم د سیاستونو په شکل .او هم د اقتصادونو په بڼې باندې په دې سازمانونو کې کوم یو یې وټاکل شي؟ :مونږ درې حیاتي اصطلاح ګانې لرو ،اقتصاد ،مدني ټولنه .او دولت زه به د لومړیو دوو سره کار نلرم، یوازې دومره به ووایم چې ، له دقت او تمیز پرته د فرضیو انتقال ،له یوې ساحې څخه بلې ته .یوازې ناورین رامنځته کولای شي هغه اقتصاد چې په ډېریو غوره پوهنتونونو کې تدریسېږي .عملاْ زما په سیمه کې هېڅ ګټه نلري زما هېواد .د مخدره موادو اقتصاد او مافیا تر اغېزې لاندې دئ ،په درسي کتابونو کې د اقتصاد علم زما په هېواد کې کار نه ورکوي او ما په دې هکله خورا لږې سپارښتنې ترلاسه کړي چې څنګه یو حقوقي اقتصاد رامنځته کېدای .شي زمونږ د معلوماتو فقر باید زمونږ د پرمختګ ،لپاره لومړنی ګام وګڼل شي نه د هغه چوکاټ تحمیل چې ،د ریاضیکي موډلونو پر بنسټ کارول کېږي .کومو ته چې زه خورا زیات احترام لرم زما همکاران په جان هاپکنز پوهنتون کې په دې برخه کې تر ټولو ښه وو ،دوهم د دې پر ځای چې بې پایلې مناظرې ولرو چې د دولت جوړښت څه ،دئ ولې یې نه اسانه کوو او ووایو چې، هغه کومه د کړنو مجموعه ده چې دولت یې باید په ۲۱مې پېړۍ کې تر سره کړي؟ زه او کلېر لکهارټ په دې هکله یو کتاب لیکو؛ —هیله مند یو چې وکولای شو له ډېرو سره یې شریکه کړو او دریمه خبر دا چې مونږ وتوانېدو چې یو شاخص رامنځته کړو تر څو په مقایسوي توګه معلومه کړي چې تر کومه بریده دا کړنې چې مونږ پرې همغږي یو .په بېلابېلو ځایونو کې په سمه توګه تر سره کېږي ښه نو دا کړنې کومې دي؟ .مونږ ۱۰ یې وړاندیز کوو او هغه دي، په قانوني توګه د زورزیاتي ،انحصار ،اداري کنترول، د عامه شتمنیو مدیریت ،پر انساني سرمایې باندې پانګونه، د بشري حقونو خوندیتوب ،د زېربناوو چمتو کول ،د مقررو له مخې د دولت د محسوسو او غیر محسوسو شتمنیو مدیریت ،د بازار رامنځته کول ،نړېوال تړونونه، د عامه قرضونو په ګډون .او تر ټولو اړین، د قانون حاکمیت .په جزئیاتو به نه غږېږم .هیله مند یم چې پوښتنې به دا فرصت راکړي ،دا یوه ترلاسه کېدونکي موخه ده ،ځکه چې،‌ د پراخو اوازو برعکس زه وایم چې مونږ پوهېږو چې څنګه یې .ترسره کړو چا به داسې انګېرله چې جرمني ،به نن یا متحد او یا ډیموکراټیک وای که چېرې د اکسفورډ ۱۹۴۳ له نظره ورته وګورئ؟ مګر په اکسفورډ کې خلکو د یوه دموکراتیک جرمني لپاره تیاری ونیوه .او طرحه یې چمتو کړه او نورې ډېرې دا ډول بېلګې شتون .لري —اوس د دې کار د ترسره کولو لپاره— چې دا ډله هم پکې شاملېږي مونږ باید د پانګې پر مفهوم باندې بیا غور وکړو په دې پروژه کې، تر ټولو کم ارزښته ،پانګه مالي پانګه ده — پیسې .دي .پیسې په ډېری مخ پر ودې هېوادونو کې پانګه نه ګڼل کېږي .دا یوازې نقدې پیسې دي ،ځکه چې نهادي سازماني او مدیریتي بڼې نلري .تر څو په پانګې باندې واړول شي او څه چې اړین دي ،هغه د فزیکي پانګې —نهادي پانګې، او انساني‌ پانګې یو ترکیب دئ او امنیت،‌ او البته همداراز معلومات ډېر اړین .دي اوس هغه مسئله چې باید مونږ ته د اندېښنې وړ وي ـ ـ او دا هغه ننګونه ده چې — غواړم دې ډلې ته یې وړاندې کړم دا بیا،‌ ۱۶ کلونه وخت نیسي چې ستاسو په هېوادونو کې .یو لېسانس وروزل شي څه نا څه ۲۰ کلونه نیسي چې .یو څوک ډکټورا واخلي ،لومړنۍ ننګونه چې باید فکر پرې وشي په بنسټیزه توګه .هغه د وخت موضوع ده آیا اړتیا لرو چې مونږ ته په میراث را پاتې شوي موډلونه بیا تکرار کړو؟ زمونږ پوهنیز سیستمونه د ۱۹مې پېړۍ څخه په میراث راپاتي .دي ،اصلا څه باید وکړو ،تر څو په داسې پروژه کې بیاګډون وکړو چې پکې پانګه جوړونه ګړندۍ وي؟ د نړۍ غوڅ اکثریت وګړي ،تر ۲۰ کلونو لږ عمر لرونکي دي .او هغوی په چټکۍ سره ستریږي او ډېرېږي هغوی مختلفو لارو ته اړتیا لري ،تر څو رسیدګي ورته وشي مختلفې لارې چې مدني حقونه یې ،خوندي شي مختلفې لارې چې اړونده مهارتونه .ترلاسه کړي .او دا لومړنی ګام دئ دویم، تاسو د ستونزو حل کوونکي ،یاست مګر تاسو خپل نړېوال مسئولیت نه تر سره .کوئ تاسو ځانونه لرې وساتل .د فساد له ستونزو څخه تاسو پاک چاپېریال یوازې د خپلو کړنو .لپاره غواړئ که چېرې تاسو د فساد د ستونزو په ،هکله فکر ونکړئ څوک به یې وکړي؟ تاسې د پراختیا د طرحو څخه ځان لرې .کوئ ،تاسو غوره طراحان یاست مګر ستاسو طرحۍ یوازې د خپل ځان لپاره .دي ستاسو طرحې ستاسو د اوسنۍ .کارونې لپاره دي ،په هغه نړۍ کې چې زه کار کوم له طرحو سره کار کوي د سړکونو، یا بندونو او یا هم د برق د تولید په تړاو کوم چې په تېرو ۶۰ کاله وړاندې جوړ .او بیا ندي‌ رغول شوي چې دا سم ندئ. دا فکر ته اړتیا .لري مګر په ځانګړې توګه، هغه څه ته چې له ډلې څخه تر نورو ډېره اړتیا لرو هغه ستاسو تخیل دی چې پر ستونزو د اغېزې لپاره پکار واچول شي تر څو اړونده چارې په .سمه توګه تر سره شي لکه څنګه چې، پر نمونو باندې کار کول — کلونه مخکې وښودل چې —د ټامس کوهن اثر دا د مشترکو نظریاتو په شتون کې —کېدای شي چې نوي پرمختګونه .رېښتني لاسته راوړنې — رامنځته شي او زه هیله مند یم چې دا ډله به وکولای شي د دولتونو او پراختیا ،او د نړۍ د غریبو خلکو پر ځان بسیا کولو کې .له دې لارې بریالۍ شي .مننه (هڅونه) کرېس انډرسون: ښاغلی غني، تر دې ،وروستیو پورې ،تاسو د افغانستان د مالیې د وزیر په توګه دنده لرله هغه هېواد چې د نړۍ د .اجنډا په محور کې شتون لري آیا دا هېواد به بریالی شي؟ آیا دموکراسي به وغوړېږي؟ کوم څه تاسو تر نورو ډېر ډاروي؟ اشرف غني: هغه څه چې ما تر نورو ،ډېر ډاروي — تاسو یاست .ستاسو نه ګډون (خندا) ستا پوښتنه وه. تاسو پوهېږی چې زه .تل نېغ په نېغه ځواب ورکوم ،نه، مګر په رېښتیا سره د افغانستان مسئله لومړۍ باید لږ تر لږه .د ۱۰ تر ۲۰ کلونو له اړخه وکتل شي نن د جهاني کېدلو نړۍ .ګړندۍ ده .وخت لنډ شوی دئ .او د ډېرو خلکو لپاره فضا شتون نلري —مګر زما په نړۍ کې پوهېږې، کله چې زه افغانستان ته ،وروسته له ۲۳ کلونو ولاړم .فضا پراخه شوې وه د زیربنا ټول جوړښتونه له منځه تللي .وو ما سفرونه —وکړل د دوو ښارونو تر منځ واټن به چې پخوا ،درې ساعتونه یې نیول .اوس ۱۲ ساعته نیسي ،ځکه نو لومړۍ که چېرې مقیاس هغه وي مونږ اړ یو چې بنسټیز شیان په ګوته کړو چې هغه زېربناوې دي د زېربناوو جوړول شپږو کلونو ته اړتیا .لري .زمونږ په نړۍ کې هر مفهوم لرونکی .څیز ،مګر د پاملرنې څرنګوالی یا هغه څه چې نن پېښېږي، هغه سبا .پېښېږي ،دویم دا دی چې کله چې یو هېواد د قدرت په تر ټولو بد او بې رحمه ډول —کې راښکېل کېږي مونږ له سره لښکر سره د لسو پرله پسې کلونو لپاره مخامخ ،شوو چې ۱۱۰،۰۰۰ ځواک یې درلود او وژنې یې کولې :آسمان هر افغان آسمان ته د ډار د سرچینې په سترګه .ګوري مونږ بمبارد شوو له هرې خوا څخه وروسته بیا، لسګونه زره خلک ترورېستان تربیه شول .د هر لورې لخوا د بېلګې په توګه، د امریکې متحده ایالتونه، کبیره برتانیه په ګډه د مصر استخباراتي شبکې چې زرګونه کسان وروزي تر څو مقاومت وکړي او ښاري ترور تر سره .کړي څنګه یو بایسکل .د ترور په وسیلې باندې واړوي څنګه یو خر، یو اس ګاډۍ یا بل هر څه .او په عین توګه،‌ روسانو داسې وکړل ځکه نو،‌ کله چې تاوتریخوالی پیلېږي ،د افغانستان په شان په یوه هېواد کې .دا ټول د هغو پاتې شوني پخاطر ده مګر مونږ باید پوه شو چې مونږ ډېر زیات طالع مند .وو یعنې باور مې نشي زه څومره ډېر طالع مند یم چې دلته ستاسو په وړاندې ولاړ یم .غږېږم کله چې زه د مالیې د وزیر په توګه ،ولاړم ما ګومان کاوه چې د ژوندي پاتې کېدلو چانس به مې په درېو کلونو کې .تر پینځه سلنې زیات نه وي .هغه یې خطرونه وو. ارزښت یې درلود ،زه فکر کوم چې مونږ یې کولای شو او علت یې چې مونږ یې کولای شو .د خلکو پخاطر دئ وینئ، ځکه چې — زه به یو ارقام درته .وړاندې کړم ،په افغانستان کې ۹۱ سلنه نارینه ،او ۸۶ سلنه ښځې په ورځ کې لږ تر لږه درې .راډیویي سټېشنونو ته غوږ نیسي ،د هغوی د بحثونو په تړاو او د نړۍ په هکله د هغوی د پوهې ،پېچلتیا ،زه کولای شم ووایم چې د دې افغانانو د پوهې کچه ډېره لوړه او پېچلې ده نسبت هغه امریکایانو چې په ښارونو کې اوسېږي او له پوهنتونه فارغ دي —او له یو شمېر اروپایانو څخه هم .ځکه چې نړۍ هغو ته اهمیت لري او د هغو اصلي اندېښنه څه ده؟ .یوازې پرېښودل .افغانان په ژوره توګه نړېوال شوي دي پوهېږې، کله چې د ۲۰۰۱ کال په ډسمبر کې بېرته ستون شوم ما تمه نه درلوده چې له افغان دولت سره به کار وکړم ځکه ما د یوه وطن دوست په توګه ژوند .کړئ —او ما هغو ته وویل — زما خلک، د دې ځای امریکایانو څخه .جلا دي هو، زه د ملګري ملتونو سره د مشارو په .توګه دنده لرم ما د افغانستان ۱۰ ولایتونو ته په چټکۍ .سره سفر وکړ او هر چا به راته ویل چې دا یوه متفاوته .نړۍ ده .پوهېږې، هغوی مشارکت درلود ،هغوی مشارکت، نړېوال مشارکت ته د عادي خلکو د راتلونکي لپاره ډېره .اړینه ګڼي او هغه څه چې یو عادي افغان وګړی —ورته لېوالتیا لري ،کلر لاکهرټ هم دلته شتون لري زه به د هغې یو بحث درته نکل کړم چې د افغانستان په شمال کې یې له .یوې بېسوادې ښځې سره درلود او هغې ښځې ورته ویلي وو چې زه د دې پروا نلرم چې زما په دسترخوان کې ډوډۍ شته او .کنه هغه څه ته چې هغې اندېښنه درلوده دا وه چې آیا د راتلونکي لپاره کوم پلان ،شته او کنه چېرته چې د هغې ماشومان په رېښتني .توګه یو متفاوت ژوند ولري .دا ما ته هیله رابښي ک. ا. افغانستان به څنګه وکولای شي د عوایدو بدیل هغو ډېرو خلکو ته برابره کړي چې هغوی خپل عواید د مخدره موادو د کرکېلې له لارې ترلاسه کوي؟ ،ا. غ: ښه، تر ټولو لومړی د میلیارډونو ډالرو د لېږلو پر ځای چې د مخدره توکي د له مینځه وړلو لپاره ،یو څو امنیتي کمپینو ته ورکول کېږي هغوی باید دا سل میلیارده ډالره د نړۍ پنځوسو نوښتګرو شرکتونو ته ورکړي او ورڅخه وغواړي چې یو میلیون .نوې دندې رامنځته کړي د مخدره موادو له منځه وړلو لپاره اساسي کلۍ .دندې دي وګورئ یو لږ- پېژندل شوی حقیقت :شتون لري هغه هېوادونه چې کلنۍ سرانه قانوني عواید یې په اوسطه توګه زر ډالره ده .مخدره مواد نه تولیدوي .دوهم، نساجي .سوداګري کلۍ ده، نه مرسته امریکا او اروپا .باید مونږ ته صفر فیصده تعرفه راکړي د نساجۍ صنعت خورا زیاته محرکه .ده که غواړئ چې مونږ له چین سره سیالۍ ،وکړو او پانګونه راجلب کړو مونږ کولای شو چې څلور تر شپږو میلیارډ ډالره په ډېرې اسانۍ سره د نساجۍ په ،سکتور کې را جذب کړو —که چېرې تعرفې صفر شي او په ترڅ کې به یې دندې رامنځته .شي ،پخته د تریاکو سره سیالي نکوي .یو ټی-شرټ یې کوي او مونږ باید په دې باندې پوه شو، دا د .ارزښت ځنځیر دئ وګورئ، یو عادي افغان وګړی د کوچني قرضې څخه ستړی دئ او نه .یې خوښوي ،دا اړینه ده مګر هغه څه چې په کوچنیو تولیداتو کې ،ښکېل زمونږ ښځې او نارینه یې غواړي .هغه نړېوال لاسرسی دئ هغوی نه غواړي چې په خیریه بازارانو کې —چې یوازې د بهرنیانو لپاره دي، خپل مالونه وپلوري او بیا هماغه لعنتی ټي- شرټ چې په تکرار سره بیا بیا ګڼدل .کېږي هغه څه چې مونږ غواړو له ایټالیایي طراحۍ کمپینو سره شراکت .دئ هو، مونږ په نړۍ کې تر ټولو غوره !خامک اوبدونکي لرو ولې هغه څه چې له شمالي ایټالیا سره شوي، مونږ یې نشو کولای؟ د پُټ اوټ سیستم [ کارکوونکي د تړون له مخې یا پخپل کور یا په کارخونو کې کار کوي] له لارې؟ ځکه نو زه فکر کوم چې اقتصادي ،اړخ یې .اړین دئ چې اوس پرې هر اړخیز غور وشي او زه غواړم ووایم چې مرسته کار .نه ورکوي پوهېږې، د مرستې سیستم له کاره .غورځېدلئ ،د مرستې سیستم هغه لازمه پوهه .لیدلوری، او وړتیا نلري زه په ډاډ سره وایم، سره له دې چې .ډېرې مرستې مې راټولې کړي چې په دقیقه توګه وویل شي ،پوهېږې ما وکړای شول نړۍ دې ته وهڅوم چې زما هېواد ته ۲۷،۵ میلیارډه ډالره .ورکړي هغوی نه غوښتل چې مونږ ته دا .پیسې راکړي ک. ا: او بیا یې هم کار ونکړ؟ .ا. غ: نه. داسې نده چې کار یې ونکړ ،د خصوصي پانګونې یو ډالر ،زما په اند لږ تر لږه د مرستو له ۲۰ ډالرو سره ،برابره ده .ځکه چې خوځښت رامنځته کوي دویمه خبره دا ده چې یو ډالر مرسته کېدای شي ۱۰ سنټه وي؛ کېدای شي ۲۰ سنټه وي؛ .یا کېدای شي څلور ډالره وي دا په دې پورې اړه لري چې دا مرسته ،په کومه بڼه راځي .د کوم ډول شرایطو سره راځي پوهېږئ، د مرستو سیستم، په لومړي سر کې د دې لپاره طرحه شوی وو چې ګټه یې د پرمختللي هېوادونو کارفرمایانو ته ،ورسېږي نه دا چې په غریبو هېوادونو کې د ودې .د پرمختګ جوګه شي — او دا بیا، د هغه فرضیو له ډلې څخه ده لکه د موټر سېټونه یوه فرضیه ده چې مونږ یې له دولتونو په میراث وړی، او په همدې .توګه دروازې تاسو به ګومان کوی چې د امریکې دولت په دې هکله فکر نکوي چې امریکایي شرکتونه مالي ملاتړ ته اړتیا لرله تر څو په مخ پر ودې هېوادونو کې کار ،وکړي، او یوازې مشوره یې ورکوله .مګر هغوی همداسې کوي ډېر شواهد شتون لري چې د مرستې پر وړاندې چې اوس باید له سره غور پرې .وشي که چېرې موخه دا وي چې دولتونه —په پښو ودرول شي او پر ځان بسیا شي او زه په دې هکله عین وړاندیز کوم؛ پوهېږې چې زه د خپلو همتاوو —پر وړاندې کلک دریځ لرم مرستې باید ختمې شي په هر هېواد کې تر یوه ټاکلي .مودې وروسته او هر کال باید د کورني عوایدو د انسجام .او د اقتصادي ودې په برخه کې پرمختګ وشي ،که چېرې داسې یو تړون رامنځته نشي .تاسې نشئ کولای اجماع وساتلی شئ</seekvideo>
    </transcription>
    <wordnum>3011</wordnum>
    <charnum>13753</charnum>
  </head>
  <content>کلونه مخکې، ډیوي ،امریکایي فیلسوف) وپتیېله چې) .یوه ټولنه د بحث او مناظرې په ترڅ کې رامنځته کېږي ،که چېرې د ټولنې مستبده فرضیې تر پوښتنې لاندې ونیسو ،او د ناپوښتل شوي باورونو چې لا تر اوسه تر بحث لاندې ندي نیول شوي ،مخنیوی وکړو بیا نو د دې لېوالتیا باید ولرو چې خپلې فرضیې هم .تر بحث او مناظرې لاندې راولو د همدې روحیې په لرلو سره ده چې زه غواړم هغه بحث ته ورګډ شم چې زمونږ د معاصرې دورې یوه حساسه مسئله ګڼل ،کېږي هغه دا چې څنګه د پانګو مختلف ډولونه .د دولت جوړونې د پروژې لپار بسیج او تنظیم شي :د دې لپاره چې دا فرضیې واضېح کړو سرمایه داري، ۱۵۰ کاله وروسته د منلو وړ شوه .او په همدې توګه دموکراسي که چېرې د ۱۹۴۵ نړۍ ته وګورو او د سرمایه دارۍ اقتصادونو او دموکراتیکو حکومتولۍ نقشې ته نظر ،واچوو .هغه نادره استثنائات وو، نه منل شوې قواعد په هر حال، اوس پوښتنه د دواړو په هکله مطرح کېږي چې څه ډول سرمایه داري .او څه ډول دموکراتیک مشارکت مګر دا باید ومنو چې چې اوسمهال د فرضیو د همغږۍ یوه نادره فضاء رامنځته کړې ده چې دا کار دې دې زمینه رامنځته کوي چې یو څه باید ترسره ،شي ځکه د هرې لحظې همغږي .مونږ ته د عمل کولو اجازه راکوي او دا ډېره اړینه ده، پرته له دې چې زمونږه همغږي څومره ماتېدونکې ،او یا د شرایطو پر بنسټ ولاړه ده .تر څو وکولای شو پر مخ روان شو مګر د نړۍ ډېری برخې نه له سرمایه دارۍ څخه .او نه له دموکراتیکو سیستمونو څخه ګټه پورته کوي د نړۍ ډېری برخې ،د دولتونو څخه د ځپونکي تجربه لري د داسې یوه سازمان په چې په دې لټه کې ده چې چې د اتباعو له حقونو څخه د انکار کوي ،د عدالت څخه انکار کوي .د دې پر ځای چې تأمین یې کړي ،او د سرمایه دارۍ د تجربیاتو له مخې دوه اړخونه دي چې پاتې نړۍ یې تجربه .کوي .لومړۍ، استخراجي صنعت ،(د وینو الماس (د قاچاق الماس قاچاق شوي زمرد ،چارتراش چې د غریبو خلکو له ستوني څخه راشکول .کېږي .دوهم یې تخنیکي مرسته ده ،او تخنيکي مرسته به ښایي تاسو ته حیرانوونکي وي مګر دا تر ټولو ډېره بدمرغه څېره ده چې اوسمهال مخ پر ودې هېوادونه یې د پرمختللي هېوادونو په هکله .لري لسګونه میلیارده ډالره د هغه خلکو پواسطه د ظرفیت جوړونې په برخه کې لګول کېږي چې هغو ته په ورځ کې ۱،۵۰۰ امریکایي ډالره ورکول ،کېږي او دا هغه خلک دي چې نشي‌ کولای خلاق تفکر ،وکړي .او یا نوښتګر وي — بله فرضیه او البته د جولای ۷ مه نېټه چې خپل ژور خپګان څرګندوم، او تر هغه وړاندې، د سپتمبر —۱۱ مونږ ته یې دا را په یاد کړ چې .مونږ په درېو متفاوتو نړیو کې ژوند نه کوو .مونږ په یوه نړۍ کې ژوند کوو .مګر دا اسانه دي چې وویل شي لېکن مونږ یې د پایلو سره ډېر سر او کار نلرو .له هغه نړۍ سره چې مونږ پکې په ګډه ژوند کوو ،او که چېرې غواړو چې مشترکه نړۍ ولرو بیا نو داسې نشي کېدای چې په دې مشترکې نړۍ کې دې د یو زیات شمېر وګړي وږي نس او محروم وي .او یو څو د ګوتې په شمېر خلک دې غټ ډک جیبونه لري مونږ باید بالاخره په دې هکله فکر وکړو چې یوه رېښتني جهان شموله نړۍ رامنځته شي چې د حقونو ،او مسئولیتونو، او تعهدونه پر بنسټ ولاړه وي او د وسعت له مخې په رېښتني‌ توګه جهان شموله وي او که داسې نشي، مونږ به ،دا تاریخي فرصت له لاسه ورکړو چېرې چې مونږ یوې اجماع ته سره رسېدلي وو په دواړو برخو کې،‌ هم د سیاستونو په شکل .او هم د اقتصادونو په بڼې باندې په دې سازمانونو کې کوم یو یې وټاکل شي؟ :مونږ درې حیاتي اصطلاح ګانې لرو ،اقتصاد ،مدني ټولنه .او دولت زه به د لومړیو دوو سره کار نلرم، یوازې دومره به ووایم چې ، له دقت او تمیز پرته د فرضیو انتقال ،له یوې ساحې څخه بلې ته .یوازې ناورین رامنځته کولای شي هغه اقتصاد چې په ډېریو غوره پوهنتونونو کې تدریسېږي .عملاْ زما په سیمه کې هېڅ ګټه نلري زما هېواد .د مخدره موادو اقتصاد او مافیا تر اغېزې لاندې دئ ،په درسي کتابونو کې د اقتصاد علم زما په هېواد کې کار نه ورکوي او ما په دې هکله خورا لږې سپارښتنې ترلاسه کړي چې څنګه یو حقوقي اقتصاد رامنځته کېدای .شي زمونږ د معلوماتو فقر باید زمونږ د پرمختګ ،لپاره لومړنی ګام وګڼل شي نه د هغه چوکاټ تحمیل چې ،د ریاضیکي موډلونو پر بنسټ کارول کېږي .کومو ته چې زه خورا زیات احترام لرم زما همکاران په جان هاپکنز پوهنتون کې په دې برخه کې تر ټولو ښه وو ،دوهم د دې پر ځای چې بې پایلې مناظرې ولرو چې د دولت جوړښت څه ،دئ ولې یې نه اسانه کوو او ووایو چې، هغه کومه د کړنو مجموعه ده چې دولت یې باید په ۲۱مې پېړۍ کې تر سره کړي؟ زه او کلېر لکهارټ په دې هکله یو کتاب لیکو؛ —هیله مند یو چې وکولای شو له ډېرو سره یې شریکه کړو او دریمه خبر دا چې مونږ وتوانېدو چې یو شاخص رامنځته کړو تر څو په مقایسوي توګه معلومه کړي چې تر کومه بریده دا کړنې چې مونږ پرې همغږي یو .په بېلابېلو ځایونو کې په سمه توګه تر سره کېږي ښه نو دا کړنې کومې دي؟ .مونږ ۱۰ یې وړاندیز کوو او هغه دي، په قانوني توګه د زورزیاتي ،انحصار ،اداري کنترول، د عامه شتمنیو مدیریت ،پر انساني سرمایې باندې پانګونه، د بشري حقونو خوندیتوب ،د زېربناوو چمتو کول ،د مقررو له مخې د دولت د محسوسو او غیر محسوسو شتمنیو مدیریت ،د بازار رامنځته کول ،نړېوال تړونونه، د عامه قرضونو په ګډون .او تر ټولو اړین، د قانون حاکمیت .په جزئیاتو به نه غږېږم .هیله مند یم چې پوښتنې به دا فرصت راکړي ،دا یوه ترلاسه کېدونکي موخه ده ،ځکه چې،‌ د پراخو اوازو برعکس زه وایم چې مونږ پوهېږو چې څنګه یې .ترسره کړو چا به داسې انګېرله چې جرمني ،به نن یا متحد او یا ډیموکراټیک وای که چېرې د اکسفورډ ۱۹۴۳ له نظره ورته وګورئ؟ مګر په اکسفورډ کې خلکو د یوه دموکراتیک جرمني لپاره تیاری ونیوه .او طرحه یې چمتو کړه او نورې ډېرې دا ډول بېلګې شتون .لري —اوس د دې کار د ترسره کولو لپاره— چې دا ډله هم پکې شاملېږي مونږ باید د پانګې پر مفهوم باندې بیا غور وکړو په دې پروژه کې، تر ټولو کم ارزښته ،پانګه مالي پانګه ده — پیسې .دي .پیسې په ډېری مخ پر ودې هېوادونو کې پانګه نه ګڼل کېږي .دا یوازې نقدې پیسې دي ،ځکه چې نهادي سازماني او مدیریتي بڼې نلري .تر څو په پانګې باندې واړول شي او څه چې اړین دي ،هغه د فزیکي پانګې —نهادي پانګې، او انساني‌ پانګې یو ترکیب دئ او امنیت،‌ او البته همداراز معلومات ډېر اړین .دي اوس هغه مسئله چې باید مونږ ته د اندېښنې وړ وي ـ ـ او دا هغه ننګونه ده چې — غواړم دې ډلې ته یې وړاندې کړم دا بیا،‌ ۱۶ کلونه وخت نیسي چې ستاسو په هېوادونو کې .یو لېسانس وروزل شي څه نا څه ۲۰ کلونه نیسي چې .یو څوک ډکټورا واخلي ،لومړنۍ ننګونه چې باید فکر پرې وشي په بنسټیزه توګه .هغه د وخت موضوع ده آیا اړتیا لرو چې مونږ ته په میراث را پاتې شوي موډلونه بیا تکرار کړو؟ زمونږ پوهنیز سیستمونه د ۱۹مې پېړۍ څخه په میراث راپاتي .دي ،اصلا څه باید وکړو ،تر څو په داسې پروژه کې بیاګډون وکړو چې پکې پانګه جوړونه ګړندۍ وي؟ د نړۍ غوڅ اکثریت وګړي ،تر ۲۰ کلونو لږ عمر لرونکي دي .او هغوی په چټکۍ سره ستریږي او ډېرېږي هغوی مختلفو لارو ته اړتیا لري ،تر څو رسیدګي ورته وشي مختلفې لارې چې مدني حقونه یې ،خوندي شي مختلفې لارې چې اړونده مهارتونه .ترلاسه کړي .او دا لومړنی ګام دئ دویم، تاسو د ستونزو حل کوونکي ،یاست مګر تاسو خپل نړېوال مسئولیت نه تر سره .کوئ تاسو ځانونه لرې وساتل .د فساد له ستونزو څخه تاسو پاک چاپېریال یوازې د خپلو کړنو .لپاره غواړئ که چېرې تاسو د فساد د ستونزو په ،هکله فکر ونکړئ څوک به یې وکړي؟ تاسې د پراختیا د طرحو څخه ځان لرې .کوئ ،تاسو غوره طراحان یاست مګر ستاسو طرحۍ یوازې د خپل ځان لپاره .دي ستاسو طرحې ستاسو د اوسنۍ .کارونې لپاره دي ،په هغه نړۍ کې چې زه کار کوم له طرحو سره کار کوي د سړکونو، یا بندونو او یا هم د برق د تولید په تړاو کوم چې په تېرو ۶۰ کاله وړاندې جوړ .او بیا ندي‌ رغول شوي چې دا سم ندئ. دا فکر ته اړتیا .لري مګر په ځانګړې توګه، هغه څه ته چې له ډلې څخه تر نورو ډېره اړتیا لرو هغه ستاسو تخیل دی چې پر ستونزو د اغېزې لپاره پکار واچول شي تر څو اړونده چارې په .سمه توګه تر سره شي لکه څنګه چې، پر نمونو باندې کار کول — کلونه مخکې وښودل چې —د ټامس کوهن اثر دا د مشترکو نظریاتو په شتون کې —کېدای شي چې نوي پرمختګونه .رېښتني لاسته راوړنې — رامنځته شي او زه هیله مند یم چې دا ډله به وکولای شي د دولتونو او پراختیا ،او د نړۍ د غریبو خلکو پر ځان بسیا کولو کې .له دې لارې بریالۍ شي .مننه (هڅونه) کرېس انډرسون: ښاغلی غني، تر دې ،وروستیو پورې ،تاسو د افغانستان د مالیې د وزیر په توګه دنده لرله هغه هېواد چې د نړۍ د .اجنډا په محور کې شتون لري آیا دا هېواد به بریالی شي؟ آیا دموکراسي به وغوړېږي؟ کوم څه تاسو تر نورو ډېر ډاروي؟ اشرف غني: هغه څه چې ما تر نورو ،ډېر ډاروي — تاسو یاست .ستاسو نه ګډون (خندا) ستا پوښتنه وه. تاسو پوهېږی چې زه .تل نېغ په نېغه ځواب ورکوم ،نه، مګر په رېښتیا سره د افغانستان مسئله لومړۍ باید لږ تر لږه .د ۱۰ تر ۲۰ کلونو له اړخه وکتل شي نن د جهاني کېدلو نړۍ .ګړندۍ ده .وخت لنډ شوی دئ .او د ډېرو خلکو لپاره فضا شتون نلري —مګر زما په نړۍ کې پوهېږې، کله چې زه افغانستان ته ،وروسته له ۲۳ کلونو ولاړم .فضا پراخه شوې وه د زیربنا ټول جوړښتونه له منځه تللي .وو ما سفرونه —وکړل د دوو ښارونو تر منځ واټن به چې پخوا ،درې ساعتونه یې نیول .اوس ۱۲ ساعته نیسي ،ځکه نو لومړۍ که چېرې مقیاس هغه وي مونږ اړ یو چې بنسټیز شیان په ګوته کړو چې هغه زېربناوې دي د زېربناوو جوړول شپږو کلونو ته اړتیا .لري .زمونږ په نړۍ کې هر مفهوم لرونکی .څیز ،مګر د پاملرنې څرنګوالی یا هغه څه چې نن پېښېږي، هغه سبا .پېښېږي ،دویم دا دی چې کله چې یو هېواد د قدرت په تر ټولو بد او بې رحمه ډول —کې راښکېل کېږي مونږ له سره لښکر سره د لسو پرله پسې کلونو لپاره مخامخ ،شوو چې ۱۱۰،۰۰۰ ځواک یې درلود او وژنې یې کولې :آسمان هر افغان آسمان ته د ډار د سرچینې په سترګه .ګوري مونږ بمبارد شوو له هرې خوا څخه وروسته بیا، لسګونه زره خلک ترورېستان تربیه شول .د هر لورې لخوا د بېلګې په توګه، د امریکې متحده ایالتونه، کبیره برتانیه په ګډه د مصر استخباراتي شبکې چې زرګونه کسان وروزي تر څو مقاومت وکړي او ښاري ترور تر سره .کړي څنګه یو بایسکل .د ترور په وسیلې باندې واړوي څنګه یو خر، یو اس ګاډۍ یا بل هر څه .او په عین توګه،‌ روسانو داسې وکړل ځکه نو،‌ کله چې تاوتریخوالی پیلېږي ،د افغانستان په شان په یوه هېواد کې .دا ټول د هغو پاتې شوني پخاطر ده مګر مونږ باید پوه شو چې مونږ ډېر زیات طالع مند .وو یعنې باور مې نشي زه څومره ډېر طالع مند یم چې دلته ستاسو په وړاندې ولاړ یم .غږېږم کله چې زه د مالیې د وزیر په توګه ،ولاړم ما ګومان کاوه چې د ژوندي پاتې کېدلو چانس به مې په درېو کلونو کې .تر پینځه سلنې زیات نه وي .هغه یې خطرونه وو. ارزښت یې درلود ،زه فکر کوم چې مونږ یې کولای شو او علت یې چې مونږ یې کولای شو .د خلکو پخاطر دئ وینئ، ځکه چې — زه به یو ارقام درته .وړاندې کړم ،په افغانستان کې ۹۱ سلنه نارینه ،او ۸۶ سلنه ښځې په ورځ کې لږ تر لږه درې .راډیویي سټېشنونو ته غوږ نیسي ،د هغوی د بحثونو په تړاو او د نړۍ په هکله د هغوی د پوهې ،پېچلتیا ،زه کولای شم ووایم چې د دې افغانانو د پوهې کچه ډېره لوړه او پېچلې ده نسبت هغه امریکایانو چې په ښارونو کې اوسېږي او له پوهنتونه فارغ دي —او له یو شمېر اروپایانو څخه هم .ځکه چې نړۍ هغو ته اهمیت لري او د هغو اصلي اندېښنه څه ده؟ .یوازې پرېښودل .افغانان په ژوره توګه نړېوال شوي دي پوهېږې، کله چې د ۲۰۰۱ کال په ډسمبر کې بېرته ستون شوم ما تمه نه درلوده چې له افغان دولت سره به کار وکړم ځکه ما د یوه وطن دوست په توګه ژوند .کړئ —او ما هغو ته وویل — زما خلک، د دې ځای امریکایانو څخه .جلا دي هو، زه د ملګري ملتونو سره د مشارو په .توګه دنده لرم ما د افغانستان ۱۰ ولایتونو ته په چټکۍ .سره سفر وکړ او هر چا به راته ویل چې دا یوه متفاوته .نړۍ ده .پوهېږې، هغوی مشارکت درلود ،هغوی مشارکت، نړېوال مشارکت ته د عادي خلکو د راتلونکي لپاره ډېره .اړینه ګڼي او هغه څه چې یو عادي افغان وګړی —ورته لېوالتیا لري ،کلر لاکهرټ هم دلته شتون لري زه به د هغې یو بحث درته نکل کړم چې د افغانستان په شمال کې یې له .یوې بېسوادې ښځې سره درلود او هغې ښځې ورته ویلي وو چې زه د دې پروا نلرم چې زما په دسترخوان کې ډوډۍ شته او .کنه هغه څه ته چې هغې اندېښنه درلوده دا وه چې آیا د راتلونکي لپاره کوم پلان ،شته او کنه چېرته چې د هغې ماشومان په رېښتني .توګه یو متفاوت ژوند ولري .دا ما ته هیله رابښي ک. ا. افغانستان به څنګه وکولای شي د عوایدو بدیل هغو ډېرو خلکو ته برابره کړي چې هغوی خپل عواید د مخدره موادو د کرکېلې له لارې ترلاسه کوي؟ ،ا. غ: ښه، تر ټولو لومړی د میلیارډونو ډالرو د لېږلو پر ځای چې د مخدره توکي د له مینځه وړلو لپاره ،یو څو امنیتي کمپینو ته ورکول کېږي هغوی باید دا سل میلیارده ډالره د نړۍ پنځوسو نوښتګرو شرکتونو ته ورکړي او ورڅخه وغواړي چې یو میلیون .نوې دندې رامنځته کړي د مخدره موادو له منځه وړلو لپاره اساسي کلۍ .دندې دي وګورئ یو لږ- پېژندل شوی حقیقت :شتون لري هغه هېوادونه چې کلنۍ سرانه قانوني عواید یې په اوسطه توګه زر ډالره ده .مخدره مواد نه تولیدوي .دوهم، نساجي .سوداګري کلۍ ده، نه مرسته امریکا او اروپا .باید مونږ ته صفر فیصده تعرفه راکړي د نساجۍ صنعت خورا زیاته محرکه .ده که غواړئ چې مونږ له چین سره سیالۍ ،وکړو او پانګونه راجلب کړو مونږ کولای شو چې څلور تر شپږو میلیارډ ډالره په ډېرې اسانۍ سره د نساجۍ په ،سکتور کې را جذب کړو —که چېرې تعرفې صفر شي او په ترڅ کې به یې دندې رامنځته .شي ،پخته د تریاکو سره سیالي نکوي .یو ټی-شرټ یې کوي او مونږ باید په دې باندې پوه شو، دا د .ارزښت ځنځیر دئ وګورئ، یو عادي افغان وګړی د کوچني قرضې څخه ستړی دئ او نه .یې خوښوي ،دا اړینه ده مګر هغه څه چې په کوچنیو تولیداتو کې ،ښکېل زمونږ ښځې او نارینه یې غواړي .هغه نړېوال لاسرسی دئ هغوی نه غواړي چې په خیریه بازارانو کې —چې یوازې د بهرنیانو لپاره دي، خپل مالونه وپلوري او بیا هماغه لعنتی ټي- شرټ چې په تکرار سره بیا بیا ګڼدل .کېږي هغه څه چې مونږ غواړو له ایټالیایي طراحۍ کمپینو سره شراکت .دئ هو، مونږ په نړۍ کې تر ټولو غوره !خامک اوبدونکي لرو ولې هغه څه چې له شمالي ایټالیا سره شوي، مونږ یې نشو کولای؟ د پُټ اوټ سیستم [ کارکوونکي د تړون له مخې یا پخپل کور یا په کارخونو کې کار کوي] له لارې؟ ځکه نو زه فکر کوم چې اقتصادي ،اړخ یې .اړین دئ چې اوس پرې هر اړخیز غور وشي او زه غواړم ووایم چې مرسته کار .نه ورکوي پوهېږې، د مرستې سیستم له کاره .غورځېدلئ ،د مرستې سیستم هغه لازمه پوهه .لیدلوری، او وړتیا نلري زه په ډاډ سره وایم، سره له دې چې .ډېرې مرستې مې راټولې کړي چې په دقیقه توګه وویل شي ،پوهېږې ما وکړای شول نړۍ دې ته وهڅوم چې زما هېواد ته ۲۷،۵ میلیارډه ډالره .ورکړي هغوی نه غوښتل چې مونږ ته دا .پیسې راکړي ک. ا: او بیا یې هم کار ونکړ؟ .ا. غ: نه. داسې نده چې کار یې ونکړ ،د خصوصي پانګونې یو ډالر ،زما په اند لږ تر لږه د مرستو له ۲۰ ډالرو سره ،برابره ده .ځکه چې خوځښت رامنځته کوي دویمه خبره دا ده چې یو ډالر مرسته کېدای شي ۱۰ سنټه وي؛ کېدای شي ۲۰ سنټه وي؛ .یا کېدای شي څلور ډالره وي دا په دې پورې اړه لري چې دا مرسته ،په کومه بڼه راځي .د کوم ډول شرایطو سره راځي پوهېږئ، د مرستو سیستم، په لومړي سر کې د دې لپاره طرحه شوی وو چې ګټه یې د پرمختللي هېوادونو کارفرمایانو ته ،ورسېږي نه دا چې په غریبو هېوادونو کې د ودې .د پرمختګ جوګه شي — او دا بیا، د هغه فرضیو له ډلې څخه ده لکه د موټر سېټونه یوه فرضیه ده چې مونږ یې له دولتونو په میراث وړی، او په همدې .توګه دروازې تاسو به ګومان کوی چې د امریکې دولت په دې هکله فکر نکوي چې امریکایي شرکتونه مالي ملاتړ ته اړتیا لرله تر څو په مخ پر ودې هېوادونو کې کار ،وکړي، او یوازې مشوره یې ورکوله .مګر هغوی همداسې کوي ډېر شواهد شتون لري چې د مرستې پر وړاندې چې اوس باید له سره غور پرې .وشي که چېرې موخه دا وي چې دولتونه —په پښو ودرول شي او پر ځان بسیا شي او زه په دې هکله عین وړاندیز کوم؛ پوهېږې چې زه د خپلو همتاوو —پر وړاندې کلک دریځ لرم مرستې باید ختمې شي په هر هېواد کې تر یوه ټاکلي .مودې وروسته او هر کال باید د کورني عوایدو د انسجام .او د اقتصادي ودې په برخه کې پرمختګ وشي ،که چېرې داسې یو تړون رامنځته نشي .تاسې نشئ کولای اجماع وساتلی شئ</content>
</file>
</xml>
